@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix citygml-core: <https://www.opengis.net/ont/citygml/core/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix geo: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix ibro: <http://modellen.geostandaarden.nl/def/ibro#> .
@prefix mim: <http://modellen.mim-standaard.nl/def/mim#> .
@prefix nen3610-2022: <http://modellen.geostandaarden.nl/def/nen3610-2022#> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix tooiont: <https://identifier.overheid.nl/tooi/def/ont/> .

ibro: a owl:Ontology ;
  rdfs:label "IMIBRO Logisch" ;
  rdfs:comment "Het Logisch Gegevensmodel Integrale Bronregistratie Objecten (IMIBRO)." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  owl:imports ibro:BestuurlijkGebieden ;
  owl:imports ibro:Bodem ;
  owl:imports ibro:FunctioneleRuimten ;
  owl:imports ibro:Gebouwen ;
  owl:imports ibro:GeografischeRuimten ;
  owl:imports ibro:Groen ;
  owl:imports ibro:Kern ;
  owl:imports ibro:Kunstwerken ;
  owl:imports ibro:OverigeConstructies ;
  owl:imports ibro:Registratiegegevens ;
  owl:imports ibro:RegistratieveRuimten ;
  owl:imports ibro:Spoorwegennetwerk ;
  owl:imports ibro:Transportnetwerk ;
  owl:imports ibro:Verhardingen ;
  owl:imports ibro:Water ;
  owl:imports ibro:Wegennetwerk ;
  owl:imports rdf: ;
  owl:imports rdfs: ;
  owl:imports skos: .

ibro:BestuurlijkGebieden a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Bestuurlijke gebieden" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan bestuurlijke gebieden." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Bodem a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Bodem" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan bodem." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:FunctioneleRuimten a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Functionele ruimten" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan functionele ruimten." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Gebouwen a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Gebouwen" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan gebouwen." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:GeografischeRuimten a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Geografische ruimten" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan geografische ruimten." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Groen a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Groen" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan begroeiing." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Kern a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Kern" ;
  rdfs:comment "De kern objecttypen." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Kunstwerken a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Kunstwerken" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan kunstwerken." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:OverigeConstructies a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Overige constructies" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan constructies." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Registratiegegevens a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Registratiegegevens" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan registratiegegevens." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:RegistratieveRuimten a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Registratieve ruimten" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan registratieve ruimten." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Spoorwegennetwerk a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Spoorwegennetwerk" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan spoorwegennetwerken." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Transportnetwerk a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Transportnetwerk" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan transportnetwerken." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Verhardingen a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Verhardingen" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan verharding." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Water a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Water" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan water." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:Wegennetwerk a owl:Ontology ;
  rdfs:label "Wegennetwerk" ;
  rdfs:comment "Objecttypen gerelateerd aan wegennetwerken." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" .

ibro:AardPand a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "AardPand" ;
  rdfs:comment "De aard van een pand." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/aard_pand> ;
  mim:alias "Aard pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:AdresseerbaarObject a owl:Class ;
  rdfs:label "AdresseerbaarObject" ;
  rdfs:comment "Een adresseerbaar object is een object waaraan formeel adressen kunnen en moeten worden toegekend." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/adresseerbaar_object> ;
  mim:alias "Adresseerbaar object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Afscheiding a owl:Class ;
  rdfs:label "Afscheiding" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een voorziening betreft om terrein af te scheiden." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/afscheiding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de functionele vertaling van de bestaande populatie scheiding type muur, hek en raster zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Baanknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "Baanknoop" ;
  rdfs:comment "Transportknoop die een begin- of eindpunt is van een baanverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/baanknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportknoop .

ibro:Baanverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Baanverbinding" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten deel van een weg dat bedoeld is voor bepaalde groepen verkeersgebruikers." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/baan> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Wegverkeerruimteverbinding .

ibro:Bebouwingskern a owl:Class ;
  rdfs:label "Bebouwingskern" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die gekenmerkt wordt door een concentratie van gebouwen en die vanuit besluitvorming, historie of in de volksmond bekend staat onder een bepaalde naam." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bebouwingskern> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie Plaats in BRT" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:GeografischeRuimte .

ibro:Begroeiing a owl:Class ;
  rdfs:label "Begroeiing" ;
  rdfs:comment "Planten die op natuurlijke wijze zijn ontstaan of door mensen zijn aangeplant." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/begroeiing> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Begroeiing uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:BenoemdePlaats a owl:Class ;
  rdfs:label "BenoemdePlaats" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijk orgaan als zodanig aangewezen delen van een terrein en/of water waarvan het belang is daaraan een adres toe te kennen en dat bedoeld is voor het permanent plaatsen van een niet direct en niet duurzaam met de aarde verbonden object, het permanent afmeren van een drijvend object of het permanent aanwezig zijn van publiek toegankelijke technische voorzieningen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/benoemde_plaats> ;
  mim:alias "Benoemde plaats" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "De populatie van standplaatsen en ligplaatsen, zoals deze momenteel is opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen, wordt met de juiste typering opgenomen als benoemde plaats." ;
  mim:toelichting "Door het hanteren van een generiek begrip benoemde plaats in plaats van standplaats en ligplaats, wordt het mogelijk ook andere objecten onder dit begrip te laten vallen. Van deze mogelijkheid is in eerste instantie gebruik gemaakt om ook onbemenste tankstations van een adres te kunnen voorzien. Door de wijziging van Benaming wordt ook de in de uitvoeringspraktijk bestaande verwarring met vergelijkbare begrippen in het kader van onder meer de Omgevingswet tegengegaan." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:AdresseerbaarObject .

ibro:Boom a owl:Class ;
  rdfs:label "Boom" ;
  rdfs:comment "Een overblijvende plant met verhoute stam en kroon." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/boom> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie boom zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Begroeiing .

ibro:Bos a owl:Class ;
  rdfs:label "Bos" ;
  rdfs:comment "Begroeiing die een dusdanige aantal bomen betreft dat deze een min of meer gesloten geheel vormen of, na volgroeiing van de bomen, zullen vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bos> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op de definities van bos in de BGT 1.2 en van Griend en Hakhout uit IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie fysiek voorkomen loofbos, naaldbos en gemengd bos en groenvoorziening van type bosplantsoen van begroeid terreindeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "De definitie van Bos laat voldoende ruimte voor plaatselijke aanwezigheid van struiken." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Begroeiing .

ibro:Bouwlaag a owl:Class ;
  rdfs:label "Bouwlaag" ;
  rdfs:comment "Verzameling van ruimten die zijn gelegen op hetzelfde niveau binnen een gebouw" ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bouwlaag> ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op de definitie van het begrip Bouwlaag (IfcBuildingStorey) uit de concepten rondom Bouwwerkinformatiemodellen (BIM)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier ten opzichte van de bestaande basisregistraties een nieuw objecttype." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Brondocument a owl:Class ;
  rdfs:label "Brondocument" ;
  rdfs:comment "Een brondocument is een bronentiteit in de vorm van een document." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens ;
  rdfs:subClassOf ibro:Bronentiteit .

ibro:Bronentiteit a owl:Class ;
  rdfs:label "Bronentiteit" ;
  rdfs:comment "Een bronentiteit is een entiteit waaraan een ander object ter herleiden is." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:Buurt a owl:Class ;
  rdfs:label "Buurt" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten gedeelte van een wijk, waarvan de grenzen zo veel mogelijk gebaseerd zijn op topografische elementen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/buurt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "GFO Basisgegevens" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Buurten zijn op dit moment nog geen onderdeel van een basisregistratie. Wel hebben alle gemeenten (in overleg met het CBS) buurten vastgesteld. Deze zijn landelijk opgenomen in de WBI (wijk- en buurtindeling) die momenteel wordt beheerd door het CBS. Door de opname van buurten in de objectenregistratie ontstaat een formele vastlegging van buurten." ;
  mim:toelichting "Een buurt valt altijd volledig binnen een wijk. De geometrie van alle buurten moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Buurten mogen niet overlappen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Complex a owl:Class ;
  rdfs:label "Complex" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een verzameling van één of meer gebouwen, constructies, verharding, water en begroeiing betreft die samen een eenheid vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/complex> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Constructie a owl:Class ;
  rdfs:label "Constructie" ;
  rdfs:comment "Gebouwd object dat direct of indirect met de bodem is verbonden en bedoeld is om ter plaatse te functioneren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/constructie> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Constructie uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:Dek a owl:Class ;
  rdfs:label "Dek" ;
  rdfs:comment "Direct door het verkeer belaste deel van de bovenbouw van de brug." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/dek> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:FruitOfKweekbomen a owl:Class ;
  rdfs:label "FruitOfKweekbomen" ;
  rdfs:comment "Begroeiing die het kweken van meerjarige siergewassen en bomen betreft ten behoeve van een later gebruik elders of voor het kweken van fruit." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/fruit-_of_kweekbomen> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie fysiek voorkomen fruitteelt en boomteelt zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie. En de Boomkwekerij, Fruitkwekerij en Boomgaard zoals deze is opgenomen in de basisregistratie topografie." ;
  mim:toelichting "De hier bedoelde kwekerijen onderscheiden zich van kwekerijen van potplanten door de langdurige stand/teelt van gewassen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Begroeiing .

ibro:Functiezone a owl:Class ;
  rdfs:label "Functiezone" ;
  rdfs:comment "De grootst mogelijke clustering van (aaneengesloten) ruimten met dezelfde functie en op dezelfde bouwlaag, die volledig binnen de afbakening van een Pand (inclusief Panddelen) ligt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/functiezone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Dit betreft deels een nieuw begrip, samen met Panddeel en Gebruikszone is dit een vervanging van het begrip EMSO-Gebouwzone als gevolg van een striktere scheiding fysiek - functie - gebruik." ;
  mim:toelichting """Een Functiezone kan inpandig zijn of gebouwgebonden buitenruimte zijn.
Elke Functiezone wordt geclassificeerd op basis van de hoofdfuncties Verblijven, Verkeer, Opslag of Technisch. De
hoofdfunctie Verblijven wordt nader onderverdeeld in subfuncties conform de gebruiksfuncties uit het Besluit
Bouwwerken Leefomgeving (Bbl). Het betreft hier de vergunde functie.""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:FunctioneleRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "FunctioneleRuimte" ;
  rdfs:comment "Ruimte met een specifieke functie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/functionele_ruimte> ;
  mim:alias "Functionele ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Functionele ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:GebruiksaardToegangpunt a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "GebruiksaardToegangpunt" ;
  rdfs:comment "Aard van gebruik van een toegangspunt." ;
  mim:alias "Gebruiksaard toegangspunt" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:GebruikszoneOppervlaktewater a owl:Class ;
  rdfs:label "GebruikszoneOppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Begrensd oppervlaktewatergebied dat een bepaald gebruik kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/gebruikszone_oppervlaktewater> ;
  mim:alias "Gebruikszone oppervlaktewater" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Gebruikzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Gebruikzone" ;
  rdfs:comment "Een Gebruikzone is het samenstel van de grootst mogelijke clustering van (aaneengesloten) ruimten op dezelfde bouwlaag binnen een Pand (inclusief Panddelen), waarvoor geldt dat deze deel uit maakt van een zelfstandige eenheid van gebruik." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/gebruikzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Gemeentegebied a owl:Class ;
  rdfs:label "Gemeentegebied" ;
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 3 van de Wet algemene regels herindeling." ;
  dct:subject <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/gemeentegebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Gemeentewet" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:BestuurlijkGebieden ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:GeografischeRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "GeografischeRuimte" ;
  rdfs:comment "Ruimte die bekendstaat onder een vanuit de historie of het gebruik bekende benaming of een fysisch-geografische samenhang, al dan niet met zijn omgeving, kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/geografische_ruimte> ;
  mim:alias "Geografische ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Geografische ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:Getijdengebied a owl:Class ;
  rdfs:label "Getijdengebied" ;
  rdfs:comment "Geheel of gedeeltelijk droogvallende gronden die buitendijks gelegen zijn." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/getijdengebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie ondersteunend waterdeel; Type slik en begroeide terreindelen; Type kwelder zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water ;
  rdfs:subClassOf ibro:Oppervlaktewater .

ibro:Greppel a owl:Class ;
  rdfs:label "Greppel" ;
  rdfs:comment "Een ten behoeve van de waterbeheersing gegraven geul die al dan niet met water bedekt is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/greppel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMGEO 1.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMGEO 1.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie greppel/droge sloot zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water ;
  rdfs:subClassOf ibro:Oppervlaktewater .

ibro:Grondkering a owl:Class ;
  rdfs:label "Grondkering" ;
  rdfs:comment "Voorziening bedoeld om grond te keren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/grondkering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kering .

ibro:Hectometerpunt a owl:Class ;
  rdfs:label "Hectometerpunt" ;
  rdfs:comment "Locatieaanduiding op regelmatige afstand langs de wegverbinding" ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/hectormeterpunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Netwerkeigenschap .

ibro:Installatie a owl:Class ;
  rdfs:label "Installatie" ;
  rdfs:comment "Constructie die een technisch samenhangend systeem betreft dat een bepaald doel dient." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/installatie> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op installatie in IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie installatie en onderdelen van de bestaande populaties paal, kast en overig bouwwerk zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Kast a owl:Class ;
  rdfs:label "Kast" ;
  rdfs:comment "Constructie met een permanent karakter dat dient om iets in te bergen en te beschermen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kast> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Kering a owl:Class ;
  rdfs:label "Kering" ;
  rdfs:comment "Voorziening met een kerende functie." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie functioneel gebied type kering zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Een waterkerende en/of scheidende, kunstmatige of natuurlijke hoogte of hooggelegen gronden inclusief de daarin aanwezige waterkerende elementen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Kunstwerk a owl:Class ;
  rdfs:label "Kunstwerk" ;
  rdfs:comment "Civiel-technische constructie voor de infrastructuur van wegen, water, spoorbanen, waterkeringen en/of leidingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kunstwerk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Kunstwerk uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Kunstwerkdeel a owl:Class ;
  rdfs:label "Kunstwerkdeel" ;
  rdfs:comment "Onderdeel van een civieltechnisch werk voor de infrastructuur van wegen, water, spoorbanen, waterkeringen en/of leidingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kunstwerkdeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "BGT 1.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie overbruggingsdelen, Type overbruggingsdeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Landhoofd a owl:Class ;
  rdfs:label "Landhoofd" ;
  rdfs:comment "Ondersteuningsconstructie ter plaatse van een overgang van de aardebaan naar een kunstwerk." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/landhoofd> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:LandschappelijkGebied a owl:Class ;
  rdfs:label "LandschappelijkGebied" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die een fysisch-geografische samenhang vertoont." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/landschappelijk_gebied> ;
  mim:alias "Landschappelijk gebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Het landschappelijk gebied is al dan niet begroeid, bebouwd of bedekt door water of wegen, waarbij de typering leidend is." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:GeografischeRuimte .

ibro:Lift a owl:Class ;
  rdfs:label "Lift" ;
  rdfs:comment "Installatie gericht op het verticaal vervoeren van personen en goederen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/lift> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Luchtvaartzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Luchtvaartzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor luchtvaart." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/luchtvaartzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type luchtvaartzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie (grootschalige) topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Mast a owl:Class ;
  rdfs:label "Mast" ;
  rdfs:comment "Hoge draagconstructie voor een installatie of het transport van energie en elektromagnetische straling." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/mast> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier een samenvoeging van een subset van de bestaande populaties overig bouwwerk, kunstwerkdeel en mast zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Muur a owl:Class ;
  rdfs:label "Muur" ;
  rdfs:comment "Constructie die een relatief smal, rechtopstaand bouwwerk betreft." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/muur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie scheidingen, type muur en type kademuur, en kunstwerkdeel, type keermuur zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Netwerkeigenschap a owl:Class ;
  rdfs:label "Netwerkeigenschap" ;
  rdfs:comment "Type dat verschijnselen voorstelt die zich op of langs een netwerkelement bevinden. Dit type verschaft algemene eigenschappen om netwerkgerelateerde verschijnselen (netwerkeigenschappen) te associëren met de netwerkelementen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/netwerkeigenschap> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:Nummeraanduiding a owl:Class ;
  rdfs:label "Nummeraanduiding" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig toegekende aanduiding van een verblijfsobject of een benoemde plaats." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/nummeraanduiding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistraties adressen en gebouwen, Catalogus BAG 2018" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie zoals opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen." ;
  mim:toelichting "Nummeraanduiding maakt samen met woonplaats en openbare ruimte het officiële adres. Een nummeraanduiding is gelegen aan een openbare ruimte en heeft daartoe een verwijzing naar deze gerelateerde openbare ruimte." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Object a owl:Class ;
  rdfs:label "Object" ;
  rdfs:comment "Een fenomeen in de werkelijkheid dat direct of indirect is geassocieerd met een locatie relatief ten opzichte van de aarde." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/object> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:Oeverzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Oeverzone" ;
  rdfs:comment "Gebied op de grens van water en land waar het dynamisch samenspel van land en water plaatsvindt, lopend van waterpeil tot insteek." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oeverzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie ondersteunend waterdeel, type oever, slootkant zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het is niet de bedoeling om alle waterkanten verplicht te voorzien van een oeverzone. Het betreft het gedeelte van de oever dat bij het voorgeschreven waterpeil droog ligt." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Omheining a owl:Class ;
  rdfs:label "Omheining" ;
  rdfs:comment "Kunstmatige verticale constructie die bedoeld is om de toegang tot een gebied te weren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/omheining> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:OnbegroeideGrond a owl:Class ;
  rdfs:label "OnbegroeideGrond" ;
  rdfs:comment "Oppervlakte die niet bedekt is met enige vorm van begroeiing, water, verharding, gebouwen of andere constructies." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/onbegroeide_grond> ;
  mim:alias "Onbegroeide grond" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier ten opzichte van de bestaande basisregistraties een nieuw objecttype, grotendeels het bestaande fysieke voorkomen type onverhard of zand van terreinen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Onbegroeide grond is bewust niet bedekt." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Bodem ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:OnbepaaldTerrein a owl:Class ;
  rdfs:label "OnbepaaldTerrein" ;
  rdfs:comment "Fysiek begrensd en zichtbaar terrein dat bij een gebouw hoort, dat niet verder wordt gedetailleerd in andere reële objecten en dat bestaat uit een mengvorm van verharding, water, begroeiing en/of constructies." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/onbepaald_terrein> ;
  mim:alias "Onbepaald terrein" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie van erf in BGT" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie Erf zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "In plaats van onbepaald terrein kan ter plaatse ook de reële topografie worden ingewonnen (vrijwillig)." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:Ondertunneling a owl:Class ;
  rdfs:label "Ondertunneling" ;
  rdfs:comment "Ondergrondse of onder water gelegen verbinding tussen twee punten, aan beide einden voorzien van een open bakconstructie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/ondertunneling> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie tunneldelen zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie. En van kunstwerkdelen van Type duiker indien opgenomen in het IMGeo deel van de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "In een later stadium zullen registratieregels worden opgesteld waarin een nadere invulling wordt gegeven welke typeringen verplicht in de registratie worden opgenomen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerk .

ibro:OpenbareRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "OpenbareRuimte" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig aangewezen en van een naam voorziene buitenruimte die binnen één woonplaats is gelegen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/openbare_ruimte> ;
  mim:alias "Openbare ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "De populatie van openbare ruimten, zoals deze momenteel is opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen, wijzigt als gevolg van de inperking van het aantal typen objecten waaraan een formele benaming van een openbare ruimte kan worden gekoppeld." ;
  mim:toelichting "Openbare ruimten worden uitsluitend gekoppeld aan wegverbindingen en waterverbindingen door het bij deze verbindingen opnemen van een verwijzing naar de identificatiecode van de openbare ruimte waarbinnen deze verbinding is gelegen. De naamgeving van de andere objecttypen die momenteel nog van een formele openbare ruimte naam kunnen worden voorzien, wordt geregistreerd door het op vrijwillige basis bij deze objecttypen opnemen van een eigenschap “naam”. Het gaat daarbij om spoorverbindingen, kunstwerken, geografische gebieden en functionele gebieden. Door deze wijze van koppeling aan wegverbindingen en waterverbindingen worden openbare ruimten ook geometrisch vindbaar. Naam van een openbare ruimte wordt in de dagelijkse praktijk vaak straatnaam genoemd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Oplaadpunt a owl:Class ;
  rdfs:label "Oplaadpunt" ;
  rdfs:comment "Systeem voor opladen van elektrische auto's." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oplaadpunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Oppervlaktewater a owl:Class ;
  rdfs:label "Oppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Massa van water dat de bodem bedekt of in normale omstandigheden kan bedekken." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oppervlaktewater> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Oppervlaktewater uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:Overbrugging a owl:Class ;
  rdfs:label "Overbrugging" ;
  rdfs:comment "Kunstwerk dat een beweegbare of vaste verbinding tussen twee punten betreft, die door water, een weg of anderszins gescheiden zijn, bestaande uit een brugdek/-bak met landhoofden en veelal gesteund door pijlers." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/overbrugging> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:herkomstDefinitie "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie overbruggingsdelen; hoort bij Type overbrugging zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerk .

ibro:OverigWaterstaatkundigKunstwerk a owl:Class ;
  rdfs:label "OverigWaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "WaterstaatkundigKunstwerk niet zijnde een sluis." ;
  mim:alias "Overig waterstaatkundigKunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:WaterstaatkundigKunstwerk .

ibro:OverigeBegroeiing a owl:Class ;
  rdfs:label "OverigeBegroeiing" ;
  rdfs:comment "Begroeiing niet zijnde bos, boom of fruit- of kweekbomen." ;
  mim:alias "Overige begroeiing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Begroeiing .

ibro:OverigeConstructie a owl:Class ;
  rdfs:label "OverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Constructie niet zijnde installatie, mast, muur, omheining, of scherm." ;
  mim:alias "Overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:OverigeReliefzone a owl:Class ;
  rdfs:label "OverigeReliefzone" ;
  rdfs:comment "Reliëfzone niet zijnde een steilrand." ;
  mim:alias "Overige reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:Reliefzone .

ibro:Pand a owl:Class ;
  rdfs:label "Pand" ;
  rdfs:comment "Een bouwwerk, dat overdekt is en een geheel of grotendeels met wanden omsloten constructief zelfstandige eenheid vormt, bedoeld voor het in een afgeschermde omgeving onderbrengen van mensen, dieren of voorwerpen of voor de productie van goederen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pand> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie “pand” in artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen en de INSPIRE richtlijn" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie """Het betreft hier de bestaande populatie panden en grotendeels de bestaande populatie open loodsen en overkappingen zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen en de basisregistratie grootschalige topografie. De bestaande definitie van het begrip pand is uitgebreid met een aantal elementen die zijn opgenomen in de INSPIRE richtlijn.

Tot de verzameling Panden horen ook afzonderlijk staande overdekkingen rustend op een constructie met kolommen met
één of meerdere open gevels, zoals loodsen, overkappingen, parkeergarages en uitkijktorens.

Tot de verzameling Panden behoren ook (in theorie) verplaatsbare objecten.

Tot de verzameling Panden behoren geen bouwwerken <5 m2 Bruto grondoppervlakte. Deze worden afgebakend als
Erfconstructies.""" ;
  mim:toelichting """Er is gekozen voor de naam Pand in plaats van de naam Gebouw zoals in de SOR. De BAG afbakeningscriteria blijven behouden. Dit om de BAG bijhouding niet te verstoren.
Een Pand bestaat uit minimaal 1 Panddeel (Type: basisconstructie).""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Panddeel a owl:Class ;
  rdfs:label "Panddeel" ;
  rdfs:comment "Een Panddeel is een niet vrijstaand deel van (de constructie) van een Pand dat wordt onderscheiden omdat het op een ander moment onderdeel is geworden van dat Pand dan andere panddelen of omdat de aard van de bouwkundige constructie voldoet aan bepaalde criteria." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/panddeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie van gebouwinstallatie zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie, plus delen van panden die apart worden afgebakend omdat ze een later bouwjaar hebben. " ;
  mim:toelichting """Een Panddeel kan intern (inpandig) of extern (aan de buitenzijde van een Pand) zijn.
Interne Panddelen zijn later aangebouwde delen (afwijkend bouwjaar) of fysiek onderscheidend.
Een Pand kent altijd een verplicht Panddeel type Basisconstructie (zie bij Pand).""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Pijler a owl:Class ;
  rdfs:label "Pijler" ;
  rdfs:comment "Ondersteuningsconstructie van overbruggingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pijler> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:Pomp a owl:Class ;
  rdfs:label "Pomp" ;
  rdfs:comment "Technische inrichting om vloeistoffen en/of gassen te verplaatsen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pomp> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Als het een werkende pomp is, wordt deze als Pomp opgenomen; in andere gevallen (bv historische, niet-werkende pomp) als straatmeubilair zijnde kunstobject." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Pyloon a owl:Class ;
  rdfs:label "Pyloon" ;
  rdfs:comment "Boven de bovenbouw uitstekende draagconstructie voor tuien (kabels)." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pyloon> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:Recreatiezone a owl:Class ;
  rdfs:label "Recreatiezone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor openlucht recreatie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/recreatiezone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier deels de bestaande populatie typen recreatie zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Reducering a owl:Class ;
  rdfs:label "Reducering" ;
  rdfs:comment "Voorziening om bepaalde effecten van omgevingsfactoren te verminderen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/reducering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de functionele vertaling van de bestaande populatie scheiding type geluidscherm zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:ReeelObject a owl:Class ;
  rdfs:label "ReeelObject" ;
  rdfs:comment "Geo-object dat zich geheel materieel manifesteert." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/reeel_object> ;
  mim:alias "Reëel object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Reëel object uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:RegistratieveRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "RegistratieveRuimte" ;
  rdfs:comment "Op basis van wet- of regelgeving afgebakende ruimte die als eenheid geldt van politiek-bestuurlijke verantwoordelijkheid of voor bedrijfsvoering." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/registratieve_ruimte> ;
  mim:alias "Registratieve ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Registratieve ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:Reliefzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Reliefzone" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die een hoogteverschil in het landschap aanduidt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/reliefzone> ;
  mim:alias "Reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:GeografischeRuimte .

ibro:Rijrichting a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "Rijrichting" ;
  rdfs:comment "De toegestane beweegrichting van de hoofdverkeersgebruiker op een weg/baan/strookverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/rijrichting> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:Scherm a owl:Class ;
  rdfs:label "Scherm" ;
  rdfs:comment "Lineaire constructie specifiek bedoeld om te reduceren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/scherm> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie scheidingen, Type geluidscherm zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Constructie .

ibro:Schutkolk a owl:Class ;
  rdfs:label "Schutkolk" ;
  rdfs:comment "Deel van de sluis waarin de te schutten schepen afmeren en op een hoger of lager niveau worden gebracht." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/schutkolk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:SimpeleLineaireVerwijzing a owl:Class ;
  rdfs:label "SimpeleLineaireVerwijzing" ;
  rdfs:comment "Een netwerkverwijzing die beperkt is tot een deel van een verbinding. Het deel is het deel van de verbinding tussen 'vanaf positie' en 'tot positie' met een eventuele 'offset'." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/simpele_lineaire_verwijzing> ;
  mim:alias "Simpele lineaire verwijzing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Verbindingsverwijzing .

ibro:SimpelePuntverwijzing a owl:Class ;
  rdfs:label "SimpelePuntverwijzing" ;
  rdfs:comment "Een netwerkreferentie die beperkt is tot een punt op een verbinding. Het punt is de locatie op het netwerkelement op de positie 'op positie' langs het netwerk, met een eventuele offset." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/simpele_puntverwijzing> ;
  mim:alias "Simpele puntverwijzing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Verbindingsverwijzing .

ibro:Sirene a owl:Class ;
  rdfs:label "Sirene" ;
  rdfs:comment "Installatie welke geluiden van variabele toonhoogte kan voortbrengen om de bevolking te waarschuwen voor gevaarlijke situaties." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sirene> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Sloof a owl:Class ;
  rdfs:label "Sloof" ;
  rdfs:comment "Deel van de pijler voor de overdracht van krachten naar de ondergrond of de fundering." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sloof> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:Sluis a owl:Class ;
  rdfs:label "Sluis" ;
  rdfs:comment "Kunstmatige, afsluitbare waterkering die een scheepvaartverbinding tussen twee wateren met verschillende waterpeilen mogelijk maakt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sluis> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:WaterstaatkundigKunstwerk .

ibro:Sluisdeur a owl:Class ;
  rdfs:label "Sluisdeur" ;
  rdfs:comment "Beweegbare deur die wordt toegepast bij (hoog)waterkeringen en sluizen om het niveauverschil aan beide zijden in stand te houden." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sluisdeur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:Spoorverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Spoorverbinding" ;
  rdfs:comment "Spoorverkeerruimte die de verkeerskundige inrichting van een spoor tussen twee knopen betreft." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Gebaseerd op conceptueel model netwerken" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Spoorwegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportverbinding .

ibro:Spoorwegknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "Spoorwegknoop" ;
  rdfs:comment "Spoorverkeerruimte die een begin-, eind- of keuzepunt voor de spoorgebruiker is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorwegknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Gebaseerd op conceptueel model netwerken." ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Spoorwegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportknoop .

ibro:Spoorzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Spoorzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor spoorwegen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type spoorzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:StatusFunctioneleRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "StatusFunctioneleRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een functionele ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status functionele ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:StatusGeografischeRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "StatusGeografischeRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een geografische ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status geografische ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:StatusReeelObject a owl:Class ;
  rdfs:label "StatusReeelObject" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een reëel object zich bevindt." ;
  mim:alias "Status reëel object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:StatusRegistratie a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "StatusRegistratie" ;
  rdfs:comment "De status van de registratie." ;
  mim:alias "Status registratie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:toelichting "Objectregistraties met status 'Afgevoerd' zijn alleen vindbaar via de tijdlijn registratie." ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:StatusRegistratieveRuimte a owl:Class ;
  rdfs:label "StatusRegistratieveRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een registratieve ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status registratieve ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:Steilrand a owl:Class ;
  rdfs:label "Steilrand" ;
  rdfs:comment "Abrupte scheiding tussen een hooggelegen en laaggelegen gebied in het landschap, al dan niet begroeid, gevormd door diverse geologische en antropogene processen zoals riviererosie, afzettingen, vergraving en bodembewegingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/steilrand> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:Reliefzone .

ibro:Streek a owl:Class ;
  rdfs:label "Streek" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte met een culturele samenhang die vanuit de historie of in de volksmond bekend staat onder een bepaalde naam." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/streek> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:GeografischeRuimte .

ibro:Strookknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "Strookknoop" ;
  rdfs:comment "Transportknoop die een begin- of eindpunt is van een strookverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/strookknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportknoop .

ibro:Strookverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Strookverbinding" ;
  rdfs:comment "Door doorgetrokken of onderbroken strepen gemarkeerd gedeelte van de baan." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/strook> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Wegverkeerruimteverbinding .

ibro:Subbuurt a owl:Class ;
  rdfs:label "Subbuurt" ;
  rdfs:comment "Een subbuurt is, zo mogelijk, een samenhangend sociaal geheel, omsloten door natuurlijke grenzen (zoals brede wegen en waterlopen). Samen vormen zij een Buurt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/subbuurt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Subbuurtdeel a owl:Class ;
  rdfs:label "Subbuurtdeel" ;
  rdfs:comment "Subbuurtdeel ontstaat als subbuurten te groot zijn voor technisch en administratief beheer. Een subbuurtdeel is, zo mogelijk, een samenhangend sociaal geheel, omsloten door natuurlijke grenzen (zoals brede wegen en waterlopen). Samen vormen zij een Subbuurt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/subbuurtdeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:SubtypeGebruikzone a owl:Class ;
  rdfs:label "SubtypeGebruikzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikzone." ;
  mim:alias "Subtype gebruikzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:SubtypeOverbrugging a owl:Class ;
  rdfs:label "SubtypeOverbrugging" ;
  rdfs:comment "Subategorisering van een overbrugging." ;
  mim:alias "Subtype overbrugging" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:SubtypeOverigeConstructie a owl:Class ;
  rdfs:label "SubtypeOverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Subategorisering van een overige constructie." ;
  mim:alias "Subtype overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:SubtypePand a owl:Class ;
  rdfs:label "SubtypePand" ;
  rdfs:comment "Subcategorisering van een pand op basis van het constructief beoogde gebruik." ;
  mim:alias "Subtype pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:Toegangspunt a owl:Class ;
  rdfs:label "Toegangspunt" ;
  rdfs:comment "Een voorziening die vanaf de openbare weg, een erf of een gedeelde verkeersruimte toegang geeft tot een object." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/toegangspunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Toegangssoort a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "Toegangssoort" ;
  rdfs:comment "Plaats waarvan een toegangspunt toegang geeft." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:Transformator a owl:Class ;
  rdfs:label "Transformator" ;
  rdfs:comment "Installatie voor het transformeren van elektrische wisselspanning van hoge naar lage spanning en andersom." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transformator> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMBOR" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Transportknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "Transportknoop" ;
  rdfs:comment "Transportruimte die een begin-, eind- of keuzepunt voor de gebruiker is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportruimte .

ibro:Transportruimte a owl:Class ;
  rdfs:label "Transportruimte" ;
  rdfs:comment "Natuurlijke of aangelegde transportlijnen of verbindingen met knooppunten waarlangs stromen zich kunnen verplaatsen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportruimte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Transportverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Transportverbinding" ;
  rdfs:comment "Transportruimte die twee knopen met elkaar verbindt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportruimte .

ibro:TypeBaanverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeBaanverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een baanverbinding." ;
  mim:alias "Type baanverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:TypeBebouwingskern a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeBebouwingskern" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een bebouwingskern." ;
  mim:alias "Type bebouwingskern" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten .

ibro:TypeBos a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeBos" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een bos." ;
  mim:alias "Type bos" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen .

ibro:TypeComplex a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeComplex" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een complex." ;
  mim:alias "Type complex" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeFruitOfKweekbomen a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeFruitOfKweekbomen" ;
  rdfs:comment "Categorisering van fruit- of kweekbomen." ;
  mim:alias "Type fruit- of kweekbomen" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen .

ibro:TypeFunctiezone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeFunctiezone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een functiezone." ;
  mim:alias "Type functiezone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:TypeGebruikszoneOppervlaktewater a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeGebruikszoneOppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikszone oppervlaktewater." ;
  mim:alias "Type gebruikszone oppervlaktewater" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeGebruikzone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeGebruikzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikzone." ;
  mim:alias "Type gebruikzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:TypeGetijdengebied a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeGetijdengebied" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een getijdengebied." ;
  mim:alias "Type getijdengebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water .

ibro:TypeLandschappelijkGebied a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeLandschappelijkGebied" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een landschappelijk gebied." ;
  mim:alias "Type landschappelijk gebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten .

ibro:TypeLuchtvaartzone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeLuchtvaartzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een luchtvaartzone." ;
  mim:alias "Type luchtvaartzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeMast a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeMast" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een mast." ;
  mim:alias "Type mast" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:TypeMuur a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeMuur" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een muur." ;
  mim:alias "Type muur" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:TypeOndertunneling a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeOndertunneling" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een ondertunneling." ;
  mim:alias "Type ondertunneling" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:TypeOverbrugging a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeOverbrugging" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overbrugging." ;
  mim:alias "Type overbrugging" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:TypeOverigeBegroeiing a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeOverigeBegroeiing" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige begroeiing." ;
  mim:alias "Type overige begroeiing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen .

ibro:TypeOverigeConstructie a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeOverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige constructie." ;
  mim:alias "Type overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:TypeOverigeReliefzone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeOverigeReliefzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige reliëfzone." ;
  mim:alias "Type overige reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:GeografischeRuimten .

ibro:TypePand a owl:Class ;
  rdfs:label "TypePand" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een pand op basis van het constructief beoogde gebruik." ;
  mim:alias "Type pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:TypePanddeel a owl:Class ;
  rdfs:label "TypePanddeel" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een panddeel." ;
  mim:alias "Type panddeel" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:TypeRecreatiezone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeRecreatiezone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een recreatiezone." ;
  mim:alias "Type recreatiezone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeReducering a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeReducering" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een reducering." ;
  mim:alias "Type reducering" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeSpoorverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeSpoorverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een spoorverbinding." ;
  mim:alias "Type spoorverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Spoorwegennetwerk .

ibro:TypeSpoorzone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeSpoorzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een spoorzone." ;
  mim:alias "Type spoorzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeStrookverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeStrookverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een strookverbinding." ;
  mim:alias "Type strookverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:TypeTePlaatsenObject a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeTePlaatsenObject" ;
  rdfs:comment "Objecttypes waarvan plaatsing op een benoemde plaats bestemd kan worden." ;
  mim:alias "Type te plaatsen object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:TypeVerharding a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeVerharding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een verharding." ;
  mim:alias "Type verharding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Verhardingen .

ibro:TypeVerkeerskundigFunctioneleZone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeVerkeerskundigFunctioneleZone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een verkeerskundig functionele zone." ;
  mim:alias "Type verkeerskundig functionele zone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:TypeWatergang a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWatergang" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een watergang." ;
  mim:alias "Type watergang" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water .

ibro:TypeWaterstaatkundigKunstwerk a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een waterstaatundig kunstwerk." ;
  mim:alias "Type waterstaatkundigKunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:TypeWatervlakte a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWatervlakte" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een watervlakte." ;
  mim:alias "Type watervlakte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water .

ibro:TypeWegknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWegknoop" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegknoop." ;
  mim:alias "Type wegknoop" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:TypeWegverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWegverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegverbinding." ;
  mim:alias "Type wegverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:TypeWegzone a owl:Class ;
  rdfs:label "TypeWegzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegzone." ;
  mim:alias "Type wegzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:Verbindingsrichting a owl:NamedIndividual, owl:Class ;
  rdfs:label "Verbindingsrichting" ;
  rdfs:comment "De richtingen van de verbinding waarop de verwijzing van toepassing is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verbindingsrichting> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

ibro:Verbindingsverwijzing a owl:Class ;
  rdfs:label "Verbindingsverwijzing" ;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar een verbinding in een netwerk." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verbindingsverwijzing> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Object .

ibro:Verblijfsobject a owl:Class ;
  rdfs:label "Verblijfsobject" ;
  rdfs:comment "Een clustering van gebruikzones die samen een zelfstandige gebruikseenheid vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verblijfsobject> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen ;
  rdfs:subClassOf ibro:AdresseerbaarObject .

ibro:Verharding a owl:Class ;
  rdfs:label "Verharding" ;
  rdfs:comment "Een door egaliseren, verstevigen en/of verruwen voor het beoogde gebruik geschikt gemaakt oppervlak, bestaande uit in een of meer lagen over een bodem of onderliggende constructie aangelegd materiaal." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verharding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier een selectie van de bestaande populatie fysieke voorkomen van wegdelen, ondersteunende wegdelen en onbegroeide terreindelen zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting """Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Verharding uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd.
Een verhardingsvlak bestaat uit één Type verharding. Het gaat hierbij over het Type verharding waarmee het vlak overwegend is bedekt.""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Verhardingen ;
  rdfs:subClassOf ibro:ReeelObject .

ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone a owl:Class ;
  rdfs:label "VerkeerskundigFunctioneleZone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een verkeerskundige functie kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verkeerskundige_functionele_zone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier deels de bestaande populaties van de verschillende typeringen zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Verlichtingsarmatuur a owl:Class ;
  rdfs:label "Verlichtingsarmatuur" ;
  rdfs:comment "Installatie bedoeld voor verlichten van de openbare ruimte." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verlichtingsarmatuur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Waterbergingsgebied a owl:Class ;
  rdfs:label "Waterbergingsgebied" ;
  rdfs:comment "Gebied, niet zijnde een oppervlaktewaterlichaam of onderdeel daarvan, dat dient ter verruiming van de bergingscapaciteit van een of meer watersystemen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterbergingsgebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Waterwet" ;
  mim:herkomstDefinitie "Waterwet" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Een wadi is een voorbeeld van een waterbergingsgebied." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Watergang a owl:Class ;
  rdfs:label "Watergang" ;
  rdfs:comment "Langgerekte verlaging in het aardoppervlak van natuurlijke of kunstmatige oorsprong die permanent of periodiek water bevat." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/watergang> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "AQUO lex" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie waterloop zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het betreft hier enkel het aanwezige water bij het voorgeschreven waterpeil. Het bij dit waterpeil droog liggende gedeelte van de oever valt niet binnen de afbakening van dit object." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water ;
  rdfs:subClassOf ibro:Oppervlaktewater .

ibro:Waterkering a owl:Class ;
  rdfs:label "Waterkering" ;
  rdfs:comment "Voorziening bedoeld om water te keren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterkering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kering .

ibro:WaterstaatkundigKunstwerk a owl:Class ;
  rdfs:label "WaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "Kunstwerk voor de beheersing van het oppervlaktewater en alles wat daarin voorkomt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterstaatkundig_kunstwerk> ;
  mim:alias "Waterstaatkundig kunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie kunstwerkdeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "De kerende functie kan worden vastgelegd middels de functionele ruimte kering van het type water." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken ;
  rdfs:subClassOf ibro:Kunstwerk .

ibro:Watervlakte a owl:Class ;
  rdfs:label "Watervlakte" ;
  rdfs:comment "Een niet langgerekte verlaging in het aardoppervlak van natuurlijke of kunstmatige oorsprong, die permanent of periodiek water bevat." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/watervlakte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "gebaseerd op Aquo-standaard" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie watervlakte en zee zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het betreft hier enkel het aanwezige water bij het voorgeschreven waterpeil. Het bij dit waterpeil droog liggende gedeelte van de oever valt niet binnen de afbakening van dit object." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water ;
  rdfs:subClassOf ibro:Oppervlaktewater .

ibro:Wegknoop a owl:Class ;
  rdfs:label "Wegknoop" ;
  rdfs:comment "Wegverkeerruimte die een begin-, eind- of keuzepunt is voor de weggebruiker/voertuig." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportknoop .

ibro:Wegverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Wegverbinding" ;
  rdfs:comment "Een (onverharde/verharde) voorziening die bedoeld is voor het afwikkelen van het verkeer." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegverbinding_-_wegverkeerruimte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Wegverkeerruimteverbinding .

ibro:Wegverkeerruimteverbinding a owl:Class ;
  rdfs:label "Wegverkeerruimteverbinding" ;
  rdfs:comment "Transportverbinding ten behoeve van wegverkeer." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegverkeerruimteverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk ;
  rdfs:subClassOf ibro:Transportverbinding .

ibro:Wegzone a owl:Class ;
  rdfs:label "Wegzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor weginrichting." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type wegzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:Wijk a owl:Class ;
  rdfs:label "Wijk" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten gedeelte van het grondgebied van een gemeente, waarvan de grenzen zo veel mogelijk zijn gebaseerd op sociaalgeografische kenmerken." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wijk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "GFO Basisgegevens" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Wijken zijn op dit moment nog geen onderdeel van een basisregistratie. Wel hebben alle gemeenten (in overleg met het CBS) wijken vastgesteld. Deze zijn landelijk opgenomen in de WBI (wijk- en buurtindeling) die momenteel wordt beheerd door het CBS. Door de opname van wijken in de objectenregistratie ontstaat een formele vastlegging van wijken." ;
  mim:toelichting "Een wijk valt altijd volledig binnen een gemeente. De geometrie van alle wijken moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Wijken mogen niet overlappen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Windturbine a owl:Class ;
  rdfs:label "Windturbine" ;
  rdfs:comment "Turbine waarin winddruk omgezet wordt in mechanische energie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/windturbine> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

ibro:Woonplaats a owl:Class ;
  rdfs:label "Woonplaats" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig aangewezen en van een naam voorzien gedeelte van het grondgebied van de gemeente." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/woonplaats> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie zoals opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen." ;
  mim:toelichting "Een woonplaats valt altijd volledig binnen een gemeente. De geometrie van alle woonplaatsen moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Woonplaatsen mogen niet overlappen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten ;
  rdfs:subClassOf ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Zonnepanelen a owl:Class ;
  rdfs:label "Zonnepanelen" ;
  rdfs:comment "Installatie om zonne-energie om te zetten in energie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/zonnepanelen> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies ;
  rdfs:subClassOf ibro:Installatie .

nen3610-2022:Registratie a owl:Class ;
  rdfs:label "Registratie" ;
  rdfs:comment "Vastlegging van een versie van een set gegevens." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/objectregistratie%20> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

prov:Agent a owl:Class ;
  rdfs:label "Actor" ;
  rdfs:comment "Een actor is een entiteit die verantwoordelijk is voor het plaatsvinden van een activiteit, het bestaan van een entiteit, of voor de activiteit van een andere actor." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

prov:Organization a owl:Class ;
  rdfs:label "Organisatie" ;
  rdfs:comment "Een organisatie is een actor in de vorm van een sociaal of legaal samenwerkingsverband." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens ;
  rdfs:subClassOf prov:Agent .

skos:Concept a owl:Class .

tooiont:Overheidsorganisatie a owl:Class ;
  rdfs:label "Overheidsorganisatie" ;
  rdfs:comment "Een organisatie die namens de overheid taken uitvoert en onder het gezag en toezicht van de overheid valt." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens ;
  rdfs:subClassOf prov:Organization .

rdf:type a rdf:Property .

rdfs:label a rdf:Property .

skos:definition a rdf:Property .

skos:inScheme a rdf:Property .

skos:notation a rdf:Property .

citygml-core:lod1Solid a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "lod1Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 1." ;
  mim:alias "LOD 1 solid" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

citygml-core:lod2Solid a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "lod2Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 2." ;
  mim:alias "LOD 2 solid" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

citygml-core:lod3Solid a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "lod3Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 3." ;
  mim:alias "LOD 3 solid" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:aardPand a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "aardPand" ;
  rdfs:comment "Fysieke verschijningsvorm van een pand." ;
  mim:alias "aard pand" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:betreftRichting a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "betreftRichting" ;
  rdfs:comment "De richtingen van de gegeneraliseerde link waarop de verwijzing van toepassing is." ;
  mim:alias "betreft richting" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "In gevallen waar een eigenschap niet van toepassing is op een richting langs een verbinding, maar een fenomeen langs een verbinding vertegenwoordigt, verwijst \"inRichting\" naar de rechterkant in de richting van de verbinding." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:eindknoop a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "eindknoop" ;
  rdfs:comment "De eindknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:gebruiksaard a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "gebruiksaard" ;
  rdfs:comment "Aard van gebruik van een toegangsdeur." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:geometrie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:heeftAlsHoofdadres a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "heeftAlsHoofdadres" ;
  rdfs:comment "Een hoofdadres is het primaire adres van een adresseerbaar object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "heeft als hoofdadres" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:heeftAlsNevenadres a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "heeftAlsNevenadres" ;
  rdfs:comment "Een nevenadres is een aanvullend adres voor een adresseerbaar object. Een nevenadres mag alleen worden toegekend wanneer er meerdere relevante toegangen zijn en een toegang een wezenlijke betekenis heeft bij het aanduiden van het object, zoals een leveranciersingang. Met het nevenadres wordt expliciet niet een bepaald gedeelte van een adresseerbaar object aangeduid." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "heeft als nevenadres" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Een extra adres. Een nevenadres mag alleen worden gegeven als er meer belangrijke toegangen zijn en een toegang een echte betekenis heeft, zoals een leveranciersingang. Een nevenadres is een eigenschap van het hele adresseerbare object en niet van alleen een deel hiervan. Een nevenadres is dus op dezelfde plek als het hoofdadres. Meestal wordt aan elk adresseerbaar object maar 1 adres gegeven." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:heeftFunctie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "heeftFunctie" ;
  rdfs:comment "Functie die dit object vervult." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "heeft functie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:heeftOpenbareRuimte a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "heeftOpenbareRuimte" ;
  rdfs:comment "De openbare ruimte dit object heeft." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "heeft openbare ruimte" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:hoortBij a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "hoortBij" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object bijhoort." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "hoort bij" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:hyperverbinding a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "hyperverbinding" ;
  rdfs:comment "Een relatie vanuit een netwerk naar een functionele ruimte waarmee functionele samenhang bestaat." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Conceptueel model netwerken - Ministerie van Infrastructuur enWaterstaat" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Bijvoorbeeld een voetpad en een fietspad die parallel aan elkaar liggen." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:inkomendeVerbinding a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "inkomendeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop binnenkomen." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "inkomende verbinding" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:isOnderdeelVan a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "is onderdeel van" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:krommegeometrie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "krommegeometrie" ;
  rdfs:comment "Krommegeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:ligtAan a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "ligtAan" ;
  rdfs:comment "Object waaraan dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "ligt aan" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:ligtIn a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "ligt in" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:ligtOp a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "ligtOp" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object op ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "ligt op" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:lijngeometrie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "lijngeometrie" ;
  rdfs:comment "Lineaire geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:netwerkelement a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "netwerkelement" ;
  rdfs:comment "Het netwerkelement waarnaar verwezen wordt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:netwerkverwijzing a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "netwerkverwijzing" ;
  rdfs:comment "Ruimtelijke verwijzing van de netwerkgerelateerde eigenschap." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:omvat a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "omvat" ;
  rdfs:comment "Object dat wordt omvat door dit object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:overlaptMet a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "overlaptMet" ;
  rdfs:comment "Object dat dit object overlapt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "overlapt met" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:puntgeometrie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "puntgeometrie" ;
  rdfs:comment "Puntgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:rijrichting a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "rijrichting" ;
  rdfs:comment "De toegestane beweegrichting van de hoofdverkeersgebruiker op een weg/baan/strookverbinding." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:startknoop a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "startknoop" ;
  rdfs:comment "De startknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:status a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:subtype a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "subtype" ;
  rdfs:comment "Subtypeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:toegangssoort a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "toegangssoort" ;
  rdfs:comment "Plaats waarvan een toegangsdeur toegang geeft." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:type a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Groen .

ibro:typeTePlaatsenObject a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "typeTePlaatsenObject" ;
  rdfs:comment "Type van het object dat op de benoemde plaats is of kan worden geplaatst." ;
  mim:alias "type te plaatsen object" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:uitgaandeVerbinding a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "uitgaandeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop verlaten." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "uitgaande verbinding" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:vlakgeometrie a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "vlakgeometrie" ;
  rdfs:comment "Vlakgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

nen3610-2022:geregistreerdMet a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "geregistreerdMet" ;
  rdfs:comment "Gegevens over de registratie van het object als informatieobject." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/registratiegegevens> ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:alias "geregistreerd met" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

prov:hadPrimarySource a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "primaireBron" ;
  rdfs:comment "Een primaire bron voor een object is een entiteit op basis waarvan de totstandkoming van het object direct gebaseerd is." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

prov:wasAttributedTo a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "verantwoordelijkePartij" ;
  rdfs:comment "Een verantwoordelijke partij is een actor die verantwoordelijk is voor het object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:altenatieveNaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "altenatieveNaam" ;
  rdfs:comment "Alternatieve benaming van een object." ;
  mim:alias "altenatieve naam" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:alternatieveNaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "alternatieveNaam" ;
  rdfs:comment "Alternatieve benaming van een object." ;
  mim:alias "alternatieve naam" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Alternatieve benaming van een woonplaats zoals deze bekend staat in het Fries (bij een formele benaming in het Nederlands) of in het Nederlands (bij een formele benaming in het Fries)." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:bouwlaagnummer a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "bouwlaagnummer" ;
  rdfs:comment "Niveau waarop een bouwlaag zich bevindt" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting """Voor de nummering van de bouwlaag geldt:

* Tweede kelder laag = bouwlaagnummer -2
* Kelder = bouwlaagnummer -1
* Begane grond = bouwlaagnummer 0
* Eerste verdieping = bouwlaagnummer 1
* Tweede verdieping = bouwlaagnummer 2""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:brutoVloeroppervlakte a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "brutoVloeroppervlakte" ;
  rdfs:comment "BrutoVloeroppervlakte als bedoeld in NEN 2580." ;
  mim:alias "bruto vloeroppervlakte (BVO)" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Besluit Bouwwerken Leefomgeving" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:buurtcode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "buurtcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een buurt zoals deze door het CBS wordt gebruikt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:buurtnaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "buurtnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een buurt is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:documentdatum a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "documentdatum" ;
  rdfs:comment "De documentdatum is de datum waarop het brondocument is vastgesteld, op basis waarvan een opname, mutatie of een verwijdering van gegevens ten aanzien van een object heeft plaatsgevonden." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:documentnummer a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "documentnummer" ;
  rdfs:comment "De unieke aanduiding van het brondocument." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:formeleNaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "formeleNaam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object zoals formeel benoemd." ;
  mim:alias "formele naam" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:gebruiksoppervlakte a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "gebruiksoppervlakte" ;
  rdfs:comment "Gebruiksoppervlakte als bedoeld in NEN 2580." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Besluit Bouwwerken Leefomgeving" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:huisletter a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "huisletter" ;
  rdfs:comment "Een huisletter is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende toevoeging aan een huisnummer in de vorm van een alfanumeriek teken." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "De gemeente kan een huisletter toevoegen aan een huisnummer. Een huisletter mag een hoofdletter of een kleine letter zijn." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:huisnummer a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "huisnummer" ;
  rdfs:comment "Een huisnummer is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende nummering." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "De gemeente voegt een huisnummer toe aan een adresseerbaar object. Een huisnummer is altijd een getal tussen 1 en 99999." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:huisnummertoevoeging a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "huisnummertoevoeging" ;
  rdfs:comment "Een huisnummertoevoeging is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende nadere toevoeging aan een huisnummer of een combinatie van huisnummer en huisletter." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "De gemeente kan een huisnummertoevoeging toevoegen aan een huisnummer en een eventuele huisletter. Een huisnummertoevoeging bestaat uit 4 tekens en kan een combinatie zijn van hoofdletters, kleine letters en/of cijfers." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:indicatieBeweegbaar a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieBeweegbaar" ;
  rdfs:comment "Deze overbrugging is al dan niet beweegbaar is (kan open en dicht)." ;
  mim:alias "indicatie beweegbaar" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kunstwerken .

ibro:indicatieNatuurvriendelijkeOever a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieNatuurvriendelijkeOever" ;
  rdfs:comment "Deze oeverzone is al dan niet een door de mens ingericht gebied langs oppervlaktewater waarbij de ontwikkeling van natuur, landschap en ecologie expliciet wordt gestimuleerd." ;
  mim:alias "indicatie natuurvriendelijke oever" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:FunctioneleRuimten .

ibro:indicatieObjectGeconstateerd a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieObjectGeconstateerd" ;
  rdfs:comment "Een aanduiding waarmee kan worden aangegeven dat het object in de registratie is opgenomen als gevolg van een feitelijke constatering, zonder dat er op het moment van opname sprake was van een regulier brondocument voor deze opname." ;
  mim:alias "indicatie object geconstateerd" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Grondslagen Basis Registratie Adressen versie 4.0BAG" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:indicatieOpenConstructie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieOpenConstructie" ;
  rdfs:comment "Indicatie dat het pand een open constructie heeft." ;
  mim:alias "indicatie open constructie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:indicatieOpenMast a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieOpenMast" ;
  rdfs:comment "Geeft aan of een mast al dan niet open is." ;
  mim:alias "indicatie open mast" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:indicatieOpenbareWeg a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieOpenbareWeg" ;
  rdfs:comment "Deze wegverbinding is al dan niet een openbare weg." ;
  mim:alias "indicatie openbare weg" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:indicatiePrimair a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatiePrimair" ;
  rdfs:comment "Dit object is al dan niet een hoofdverbinding in het watersysteem." ;
  mim:alias "indicatie primair" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Water .

ibro:indicatieValbescherming a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "indicatieValbescherming" ;
  rdfs:comment "Muur die al dan niet bedoeld is om vallen te voorkomen." ;
  mim:alias "indicatie valbescherming" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:OverigeConstructies .

ibro:naam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Plaatselijke naam van een geografische ruimte zoals deze is vastgesteld of in het plaatselijk gebruik bekend staat." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

ibro:offset a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "offset" ;
  rdfs:comment "Een verschuiving ten opzichte van de middellijngeometrie van de verbinding, indien van toepassing. Een positieve offset is een verschuiving naar rechts in de richting van de verbinding, een negatieve offset is een verschuiving naar links." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:oorspronkelijkBouwjaar a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "oorspronkelijkBouwjaar" ;
  rdfs:comment "Aanduiding van het jaar waarin een constructie oorspronkelijk als bouwkundig gereed is of zal worden opgeleverd." ;
  mim:alias "oorspronkelijk bouwjaar" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Deze eigenschap kan worden afgeleid. Dit is gelijk aan het oorspronkelijk bouwjaar van het panddeel van het type basisconstructie." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Gebouwen .

ibro:opPositie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "opPositie" ;
  rdfs:comment "Positie van het punt, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van de verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:alias "op positie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model " ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:postcode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "postcode" ;
  rdfs:comment "De postcode is een door PostNL vastgestelde code behorende bij een bepaalde combinatie van een straatnaam en een huisnummer." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "De postcode is een door PostNL bepaalde code, die hoort bij een combinatie van een straatnaam en een huisnummer. Een postcode bestaat uit 4 cijfers en 2 letters. " ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:routenummer a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "routenummer" ;
  rdfs:comment "Routenummer die over de wegverbinding loopt. Er zijn meerdere routenummers op een wegverbinding mogelijk." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Wegennetwerk .

ibro:subbuurtcode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "subbuurtcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een subbuurt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:subbuurtdeelcode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "subbuurtdeelcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een subbuurtdeel." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:subbuurtdeelnaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "subbuurtdeelnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een subbuurtdeel is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:subbuurtnaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "subbuurtnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een subbuurt is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:totPositie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "totPositie" ;
  rdfs:comment "De eindpositie van de verbinding, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van de verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:alias "tot positie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:vanafPositie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "vanafPositie" ;
  rdfs:comment "De startpositie van de verbinding, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:alias "vanaf positie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Transportnetwerk .

ibro:wijkcode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "wijkcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een wijk zoals deze door het CBS wordt gebruikt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

ibro:wijknaam a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "wijknaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een wijk is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:RegistratieveRuimten .

nen3610-2022:beginGeldigheid a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "beginGeldigheid" ;
  rdfs:comment "Start van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/begin_geldigheid> ;
  mim:alias "begin geldigheid" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

nen3610-2022:domein a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "domein" ;
  rdfs:comment "Aanduiding van het domein waarbinnen de identificatie uniek is." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/domein> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Alleen de volgende karakters mogen in een waarde van het attribuut domein voorkomen: {'A' ... 'Z', 'a' ... 'z', '0' ... '9', '_', '-', ',', '.', '/', ':'}" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

nen3610-2022:eindGeldigheid a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "eindGeldigheid" ;
  rdfs:comment "Eind van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog geldig." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/eind_geldigheid> ;
  mim:alias "eind geldigheid" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

nen3610-2022:eindRegistratie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "eindRegistratie" ;
  rdfs:comment "Eind van de periode dat deze versie van het informatieobject actueel is in de registratie. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog actueel." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/eind_registratie> ;
  mim:alias "eind registratie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

nen3610-2022:identificatie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "identificatie" ;
  rdfs:comment "Unieke identificatiecode van een informatieobject binnen de context van een registratie." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/identificatie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Alleen de volgende karakters mogen in een waarde van het attribuut identificatie voorkomen: {'A' ... 'Z', 'a' ... 'z', '0' ... '9', '_', '-', ',', '.', '/', ':'}" ;
  mim:toelichting """'identificatie' is de identificatiecode die een object heeft binnen een registratie of binnen een ketenproces voor data-uitwisseling. Binnen de registratie of de data-uitwisseling is het object uniek identificeerbaar. In combinatie met het attribuut domein wordt een object hiermee uniek identificeerbaar op het niveau van verschillende registraties, uitwisselprocessen en ook wereldwijd uniek.
De reguliere expressie voor de toegestane tekens is: [a-zA-Z|0-9|_|.|-|\\/|:|]""" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Kern .

nen3610-2022:tijdstipRegistratie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "tijdstipRegistratie" ;
  rdfs:comment "Tijdsaanduiding van het moment waarop deze versie van het informatieobject is opgenomen in de registratie." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/tijdstip_registratie> ;
  mim:alias "tijdstip registratie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

nen3610-2022:versie a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "versie" ;
  rdfs:comment "Versieaanduiding van een informatieobject." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/versie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Waarde van attribuut versie mag maximaal 50 karakters bevatten." ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

tooiont:officieleNaamInclSoort a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "officieleNaamInclSoort" ;
  rdfs:comment "De officiële naam van de organisatie met soortaanduiding, bijvoorbeeld 'gemeente 's-Gravenhage'" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

tooiont:organisatiecode a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:label "organisatiecode" ;
  rdfs:comment "De organisatiecode" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:toelichting "Deze is uniek voor elke organisatie en fungeert bovendien als local name (gegeven de namespace-conventies binnen de registers)" ;
  rdfs:isDefinedBy ibro:Registratiegegevens .

ibro:AardPand.Heterogeen a owl:NamedIndividual, ibro:AardPand ;
  rdfs:label "Heterogeen" ;
  rdfs:comment "Pand dat onderdeel uitmaakt van een reeks aan elkaar verbonden panden die onafhankelijk van elkaar zijn gerealiseerd." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/heterogeen_gebouw> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:AardPand .

ibro:AardPand.Repeterend a owl:NamedIndividual, ibro:AardPand ;
  rdfs:label "Repeterend" ;
  rdfs:comment "Pand dat onderdeel uitmaakt van een reeks aan elkaar verbonden panden die als zodanig in één project zijn gerealiseerd." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/repeterend_gebouw> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:AardPand .

ibro:AardPand.Vrijstaand a owl:NamedIndividual, ibro:AardPand ;
  rdfs:label "Vrijstaand" ;
  rdfs:comment "Pand dat niet is verbonden met een ander pand." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/vrijstaand_gebouw> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:AardPand .

ibro:GebruiksaardToegangpunt.Auto a owl:NamedIndividual, ibro:GebruiksaardToegangpunt ;
  rdfs:label "Auto" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt is primair bedoeld voor toegang tot een object door voertuigen." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:GebruiksaardToegangpunt .

ibro:GebruiksaardToegangpunt.Personen a owl:NamedIndividual, ibro:GebruiksaardToegangpunt ;
  rdfs:label "Personen" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt is primair bedoeld voor toegang tot een object door personen." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:GebruiksaardToegangpunt .

ibro:GebruiksaardToegangpunt.Vracht a owl:NamedIndividual, ibro:GebruiksaardToegangpunt ;
  rdfs:label "Vracht" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt is primair bedoeld voor toegang tot een object door vracht zonder gebruik van een voertuig." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:GebruiksaardToegangpunt .

ibro:Rijrichting.Beide a owl:NamedIndividual, ibro:Rijrichting ;
  rdfs:label "Beide" ;
  rdfs:comment "Beide rijrichtingen zijn op de verbinding toegestaan." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Rijrichting .

ibro:Rijrichting.Eenrichting a owl:NamedIndividual, ibro:Rijrichting ;
  rdfs:label "Eenrichting" ;
  rdfs:comment "Eén rijrichting is toegestaan in de richting van de verbinding." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Rijrichting .

ibro:Rijrichting.TegenovergesteldEenrichting a owl:NamedIndividual, ibro:Rijrichting ;
  rdfs:label "Tegenovergesteld eenrichting" ;
  rdfs:comment "Eén rijrichting is toegestaan in de tegenovergestelde richting van de verbinding." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Rijrichting .

ibro:StatusRegistratie.Actief a owl:NamedIndividual, ibro:StatusRegistratie ;
  rdfs:label "Actief" ;
  rdfs:comment "Indicatie dat de objectregistratie actief is in de registratie." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  skos:inScheme ibro:StatusRegistratie .

ibro:StatusRegistratie.Afgevoerd a owl:NamedIndividual, ibro:StatusRegistratie ;
  rdfs:label "Afgevoerd" ;
  rdfs:comment "Indicatie dat het informatieobject uit de registratie is afgevoerd." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:StatusRegistratie .

ibro:Toegangssoort.DirecteToegangVanafEigenTerrein a owl:NamedIndividual, ibro:Toegangssoort ;
  rdfs:label "Directe toegang vanaf eigen terrein" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt bevindt zich op een erf, in een tuin of een andere specifiek terrein dat behoort bij het gebouw." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Toegangssoort .

ibro:Toegangssoort.DirecteToegangVanafOpenbareWeg a owl:NamedIndividual, ibro:Toegangssoort ;
  rdfs:label "Directe toegang vanaf openbare weg" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt bevindt zich direct aan een voor iedereen toegankelijke weg." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Toegangssoort .

ibro:Toegangssoort.ToegangVanafGemeenschappelijkeVerkeersruimte a owl:NamedIndividual, ibro:Toegangssoort ;
  rdfs:label "Toegang vanaf gemeenschappelijke verkeersruimte" ;
  rdfs:comment "Toegangspunt bevindt zich aan een inpandige ruimte die bedoeld is voor verplaatsingen door een gebouw door de verschillende gebruikers van dit gebouw." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  skos:inScheme ibro:Toegangssoort .

ibro:Verbindingsrichting.BeideRichtingen a owl:NamedIndividual, ibro:Verbindingsrichting ;
  rdfs:label "BeideRichtingen" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  skos:inScheme ibro:Verbindingsrichting .

ibro:Verbindingsrichting.InRichting a owl:NamedIndividual, ibro:Verbindingsrichting ;
  rdfs:label "InRichting" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  skos:inScheme ibro:Verbindingsrichting .

ibro:Verbindingsrichting.InTegenovergesteldeRichting a owl:NamedIndividual, ibro:Verbindingsrichting ;
  rdfs:label "InTegenovergesteldeRichting" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  skos:inScheme ibro:Verbindingsrichting .

ibro:AardPand_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "AardPand" ;
  rdfs:comment "De aard van een pand." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/aard_pand> ;
  mim:alias "Aard pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:AardPand ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:AardPand .

ibro:AdresseerbaarObject.heeftAlsHoofdadres_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftAlsHoofdadres" ;
  rdfs:comment "Een hoofdadres is het primaire adres van een adresseerbaar object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Nummeraanduiding ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "heeftAlsHoofdadres" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftAlsHoofdadres .

ibro:AdresseerbaarObject.heeftAlsNevenadres_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftAlsNevenadres" ;
  rdfs:comment "Een nevenadres is een aanvullend adres voor een adresseerbaar object. Een nevenadres mag alleen worden toegekend wanneer er meerdere relevante toegangen zijn en een toegang een wezenlijke betekenis heeft bij het aanduiden van het object, zoals een leveranciersingang. Met het nevenadres wordt expliciet niet een bepaald gedeelte van een adresseerbaar object aangeduid." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Nummeraanduiding ;
  sh:name "heeftAlsNevenadres" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftAlsNevenadres .

ibro:AdresseerbaarObject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "AdresseerbaarObject" ;
  rdfs:comment "Een adresseerbaar object is een object waaraan formeel adressen kunnen en moeten worden toegekend." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/adresseerbaar_object> ;
  mim:alias "Adresseerbaar object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:AdresseerbaarObject.heeftAlsHoofdadres_shape ;
  sh:property ibro:AdresseerbaarObject.heeftAlsNevenadres_shape ;
  sh:targetClass ibro:AdresseerbaarObject .

ibro:Afscheiding.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Afscheiding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Afscheiding" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een voorziening betreft om terrein af te scheiden." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/afscheiding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de functionele vertaling van de bestaande populatie scheiding type muur, hek en raster zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Afscheiding.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Afscheiding .

ibro:Baanknoop.inkomendeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "inkomendeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop binnenkomen." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Baanverbinding ;
  sh:name "inkomendeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:inkomendeVerbinding .

ibro:Baanknoop.uitgaandeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "uitgaandeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop verlaten." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Baanverbinding ;
  sh:name "uitgaandeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:uitgaandeVerbinding .

ibro:Baanknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Baanknoop" ;
  rdfs:comment "Transportknoop die een begin- of eindpunt is van een baanverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/baanknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Baanknoop.inkomendeVerbinding_shape ;
  sh:property ibro:Baanknoop.uitgaandeVerbinding_shape ;
  sh:targetClass ibro:Baanknoop .

ibro:Baanverbinding.eindknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindknoop" ;
  rdfs:comment "De eindknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Baanknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:eindknoop .

ibro:Baanverbinding.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wegverbinding ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Baanverbinding.startknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "startknoop" ;
  rdfs:comment "De startknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Baanknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "startknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:startknoop .

ibro:Baanverbinding.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeBaanverbinding_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Baanverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Baanverbinding" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten deel van een weg dat bedoeld is voor bepaalde groepen verkeersgebruikers." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/baan> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Baanverbinding.eindknoop_shape ;
  sh:property ibro:Baanverbinding.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:property ibro:Baanverbinding.startknoop_shape ;
  sh:property ibro:Baanverbinding.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Baanverbinding .

ibro:Bebouwingskern.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Bebouwingskern.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Gemeentegebied ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Bebouwingskern.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeBebouwingskern_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Bebouwingskern_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Bebouwingskern" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die gekenmerkt wordt door een concentratie van gebouwen en die vanuit besluitvorming, historie of in de volksmond bekend staat onder een bepaalde naam." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bebouwingskern> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie Plaats in BRT" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Bebouwingskern.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Bebouwingskern.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Bebouwingskern.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Bebouwingskern .

ibro:Begroeiing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Begroeiing" ;
  rdfs:comment "Planten die op natuurlijke wijze zijn ontstaan of door mensen zijn aangeplant." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/begroeiing> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Begroeiing uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:targetClass ibro:Begroeiing .

ibro:BenoemdePlaats.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:BenoemdePlaats.typeTePlaatsenObject_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "typeTePlaatsenObject" ;
  rdfs:comment "Type van het object dat op de benoemde plaats is of kan worden geplaatst." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "typeTePlaatsenObject" ;
  sh:node ibro:TypeTePlaatsenObject_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:typeTePlaatsenObject .

ibro:BenoemdePlaats_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "BenoemdePlaats" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijk orgaan als zodanig aangewezen delen van een terrein en/of water waarvan het belang is daaraan een adres toe te kennen en dat bedoeld is voor het permanent plaatsen van een niet direct en niet duurzaam met de aarde verbonden object, het permanent afmeren van een drijvend object of het permanent aanwezig zijn van publiek toegankelijke technische voorzieningen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/benoemde_plaats> ;
  mim:alias "Benoemde plaats" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "De populatie van standplaatsen en ligplaatsen, zoals deze momenteel is opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen, wordt met de juiste typering opgenomen als benoemde plaats." ;
  mim:toelichting "Door het hanteren van een generiek begrip benoemde plaats in plaats van standplaats en ligplaats, wordt het mogelijk ook andere objecten onder dit begrip te laten vallen. Van deze mogelijkheid is in eerste instantie gebruik gemaakt om ook onbemenste tankstations van een adres te kunnen voorzien. Door de wijziging van Benaming wordt ook de in de uitvoeringspraktijk bestaande verwarring met vergelijkbare begrippen in het kader van onder meer de Omgevingswet tegengegaan." ;
  sh:property ibro:BenoemdePlaats.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:BenoemdePlaats.typeTePlaatsenObject_shape ;
  sh:targetClass ibro:BenoemdePlaats .

ibro:Boom.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Boom_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Boom" ;
  rdfs:comment "Een overblijvende plant met verhoute stam en kroon." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/boom> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie boom zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Boom.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Boom .

ibro:Bos.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Bos.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeBos_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Bos_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Bos" ;
  rdfs:comment "Begroeiing die een dusdanige aantal bomen betreft dat deze een min of meer gesloten geheel vormen of, na volgroeiing van de bomen, zullen vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bos> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op de definities van bos in de BGT 1.2 en van Griend en Hakhout uit IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie fysiek voorkomen loofbos, naaldbos en gemengd bos en groenvoorziening van type bosplantsoen van begroeid terreindeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "De definitie van Bos laat voldoende ruimte voor plaatselijke aanwezigheid van struiken." ;
  sh:property ibro:Bos.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Bos.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Bos .

ibro:Bouwlaag.bouwlaagnummer_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "bouwlaagnummer" ;
  rdfs:comment "Niveau waarop een bouwlaag zich bevindt" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:integer ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "bouwlaagnummer" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:bouwlaagnummer .

ibro:Bouwlaag.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Bouwlaag.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Pand ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Bouwlaag_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Bouwlaag" ;
  rdfs:comment "Verzameling van ruimten die zijn gelegen op hetzelfde niveau binnen een gebouw" ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/bouwlaag> ;
  mim:datumOpname "2025-09-26" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op de definitie van het begrip Bouwlaag (IfcBuildingStorey) uit de concepten rondom Bouwwerkinformatiemodellen (BIM)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier ten opzichte van de bestaande basisregistraties een nieuw objecttype." ;
  sh:property ibro:Bouwlaag.bouwlaagnummer_shape ;
  sh:property ibro:Bouwlaag.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Bouwlaag.ligtIn_shape ;
  sh:targetClass ibro:Bouwlaag .

ibro:Brondocument.documentdatum_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "documentdatum" ;
  rdfs:comment "De documentdatum is de datum waarop het brondocument is vastgesteld, op basis waarvan een opname, mutatie of een verwijdering van gegevens ten aanzien van een object heeft plaatsgevonden." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:date ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "documentdatum" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:documentdatum .

ibro:Brondocument.documentnummer_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "documentnummer" ;
  rdfs:comment "De unieke aanduiding van het brondocument." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "documentnummer" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:documentnummer .

ibro:Brondocument_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Brondocument" ;
  rdfs:comment "Een brondocument is een bronentiteit in de vorm van een document." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Brondocument.documentdatum_shape ;
  sh:property ibro:Brondocument.documentnummer_shape ;
  sh:targetClass ibro:Brondocument .

ibro:Bronentiteit.identificatie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "identificatie" ;
  rdfs:comment "Unieke identificatiecode van een informatieobject binnen de context van een registratie." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "identificatie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:identificatie .

ibro:Bronentiteit_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Bronentiteit" ;
  rdfs:comment "Een bronentiteit is een entiteit waaraan een ander object ter herleiden is." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Bronentiteit.identificatie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Bronentiteit .

ibro:Buurt.buurtcode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "buurtcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een buurt zoals deze door het CBS wordt gebruikt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "buurtcode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:buurtcode .

ibro:Buurt.buurtnaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "buurtnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een buurt is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "buurtnaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:buurtnaam .

ibro:Buurt.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Buurt.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wijk ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Buurt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Buurt" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten gedeelte van een wijk, waarvan de grenzen zo veel mogelijk gebaseerd zijn op topografische elementen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/buurt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "GFO Basisgegevens" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Buurten zijn op dit moment nog geen onderdeel van een basisregistratie. Wel hebben alle gemeenten (in overleg met het CBS) buurten vastgesteld. Deze zijn landelijk opgenomen in de WBI (wijk- en buurtindeling) die momenteel wordt beheerd door het CBS. Door de opname van buurten in de objectenregistratie ontstaat een formele vastlegging van buurten." ;
  mim:toelichting "Een buurt valt altijd volledig binnen een wijk. De geometrie van alle buurten moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Buurten mogen niet overlappen." ;
  sh:property ibro:Buurt.buurtcode_shape ;
  sh:property ibro:Buurt.buurtnaam_shape ;
  sh:property ibro:Buurt.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Buurt.ligtIn_shape ;
  sh:targetClass ibro:Buurt .

ibro:Complex.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Complex.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:Complex.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeComplex_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Complex_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Complex" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een verzameling van één of meer gebouwen, constructies, verharding, water en begroeiing betreft die samen een eenheid vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/complex> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Complex.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Complex.naam_shape ;
  sh:property ibro:Complex.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Complex .

ibro:Constructie.lod1solid_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "lod1Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 1." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "lod1Solid" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path citygml-core:lod1Solid .

ibro:Constructie.lod2solid_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "lod2Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 2." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "lod2Solid" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path citygml-core:lod2Solid .

ibro:Constructie.lod3solid_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "lod3Solid" ;
  rdfs:comment "Relateert een 3D Solid geometrie die een ruimte representeert in Level of Detail 3." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "CityGML 3.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "lod3Solid" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path citygml-core:lod3Solid .

ibro:Constructie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Constructie" ;
  rdfs:comment "Gebouwd object dat direct of indirect met de bodem is verbonden en bedoeld is om ter plaatse te functioneren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/constructie> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Constructie uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:Constructie.lod1solid_shape ;
  sh:property ibro:Constructie.lod2solid_shape ;
  sh:property ibro:Constructie.lod3solid_shape ;
  sh:targetClass ibro:Constructie .

ibro:Dek.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Overbrugging ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Dek_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Dek" ;
  rdfs:comment "Direct door het verkeer belaste deel van de bovenbouw van de brug." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/dek> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Dek.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Dek .

ibro:FruitOfKweekbomen.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:FruitOfKweekbomen.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeFruitOfKweekbomen_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:FruitOfKweekbomen_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "FruitOfKweekbomen" ;
  rdfs:comment "Begroeiing die het kweken van meerjarige siergewassen en bomen betreft ten behoeve van een later gebruik elders of voor het kweken van fruit." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/fruit-_of_kweekbomen> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie fysiek voorkomen fruitteelt en boomteelt zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie. En de Boomkwekerij, Fruitkwekerij en Boomgaard zoals deze is opgenomen in de basisregistratie topografie." ;
  mim:toelichting "De hier bedoelde kwekerijen onderscheiden zich van kwekerijen van potplanten door de langdurige stand/teelt van gewassen." ;
  sh:property ibro:FruitOfKweekbomen.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:FruitOfKweekbomen.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:FruitOfKweekbomen .

ibro:Functiezone.brutoVloeroppervlakte_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "brutoVloeroppervlakte" ;
  rdfs:comment "BrutoVloeroppervlakte als bedoeld in NEN 2580." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Besluit Bouwwerken Leefomgeving" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:integer ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "brutoVloeroppervlakte" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:brutoVloeroppervlakte .

ibro:Functiezone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Functiezone.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Bouwlaag ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Functiezone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeFunctiezone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Functiezone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Functiezone" ;
  rdfs:comment "De grootst mogelijke clustering van (aaneengesloten) ruimten met dezelfde functie en op dezelfde bouwlaag, die volledig binnen de afbakening van een Pand (inclusief Panddelen) ligt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/functiezone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Dit betreft deels een nieuw begrip, samen met Panddeel en Gebruikszone is dit een vervanging van het begrip EMSO-Gebouwzone als gevolg van een striktere scheiding fysiek - functie - gebruik." ;
  mim:toelichting """Een Functiezone kan inpandig zijn of gebouwgebonden buitenruimte zijn.
Elke Functiezone wordt geclassificeerd op basis van de hoofdfuncties Verblijven, Verkeer, Opslag of Technisch. De
hoofdfunctie Verblijven wordt nader onderverdeeld in subfuncties conform de gebruiksfuncties uit het Besluit
Bouwwerken Leefomgeving (Bbl). Het betreft hier de vergunde functie.""" ;
  sh:property ibro:Functiezone.brutoVloeroppervlakte_shape ;
  sh:property ibro:Functiezone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Functiezone.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Functiezone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Functiezone .

ibro:FunctioneleRuimte.status_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "status" ;
  sh:node ibro:StatusFunctioneleRuimte_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:status .

ibro:FunctioneleRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "FunctioneleRuimte" ;
  rdfs:comment "Ruimte met een specifieke functie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/functionele_ruimte> ;
  mim:alias "Functionele ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Functionele ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:FunctioneleRuimte.status_shape ;
  sh:targetClass ibro:FunctioneleRuimte .

ibro:GebruiksaardToegangpunt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "GebruiksaardToegangpunt" ;
  rdfs:comment "Aard van gebruik van een toegangspunt." ;
  mim:alias "Gebruiksaard toegangspunt" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:GebruiksaardToegangpunt ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:GebruiksaardToegangpunt .

ibro:GebruikszoneOppervlaktewater.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:GebruikszoneOppervlaktewater.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeGebruikszoneOppervlaktewater_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:GebruikszoneOppervlaktewater_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "GebruikszoneOppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Begrensd oppervlaktewatergebied dat een bepaald gebruik kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/gebruikszone_oppervlaktewater> ;
  mim:alias "Gebruikszone oppervlaktewater" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:GebruikszoneOppervlaktewater.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:GebruikszoneOppervlaktewater.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:GebruikszoneOppervlaktewater .

ibro:Gebruikzone.gebruiksoppervlakte_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "gebruiksoppervlakte" ;
  rdfs:comment "Gebruiksoppervlakte als bedoeld in NEN 2580." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Besluit Bouwwerken Leefomgeving" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:integer ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "gebruiksoppervlakte" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:gebruiksoppervlakte .

ibro:Gebruikzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Gebruikzone.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Bouwlaag ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Gebruikzone.subtype_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subtype" ;
  rdfs:comment "Subtypeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "subtype" ;
  sh:node ibro:SubtypeGebruikzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:subtype .

ibro:Gebruikzone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeGebruikzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Gebruikzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Gebruikzone" ;
  rdfs:comment "Een Gebruikzone is het samenstel van de grootst mogelijke clustering van (aaneengesloten) ruimten op dezelfde bouwlaag binnen een Pand (inclusief Panddelen), waarvoor geldt dat deze deel uit maakt van een zelfstandige eenheid van gebruik." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/gebruikzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Gebruikzone.gebruiksoppervlakte_shape ;
  sh:property ibro:Gebruikzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Gebruikzone.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Gebruikzone.subtype_shape ;
  sh:property ibro:Gebruikzone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Gebruikzone .

ibro:Gemeentegebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Gemeentegebied" ;
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 3 van de Wet algemene regels herindeling." ;
  dct:subject <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/gemeentegebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Gemeentewet" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:targetClass ibro:Gemeentegebied .

ibro:GeografischeRuimte.altenatieveNaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "altenatieveNaam" ;
  rdfs:comment "Alternatieve benaming van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "altenatieveNaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:altenatieveNaam .

ibro:GeografischeRuimte.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:GeografischeRuimte.status_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "status" ;
  sh:node ibro:StatusGeografischeRuimte_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:status .

ibro:GeografischeRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "GeografischeRuimte" ;
  rdfs:comment "Ruimte die bekendstaat onder een vanuit de historie of het gebruik bekende benaming of een fysisch-geografische samenhang, al dan niet met zijn omgeving, kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/geografische_ruimte> ;
  mim:alias "Geografische ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Geografische ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:GeografischeRuimte.altenatieveNaam_shape ;
  sh:property ibro:GeografischeRuimte.naam_shape ;
  sh:property ibro:GeografischeRuimte.status_shape ;
  sh:targetClass ibro:GeografischeRuimte .

ibro:Getijdengebied.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeGetijdengebied_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Getijdengebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Getijdengebied" ;
  rdfs:comment "Geheel of gedeeltelijk droogvallende gronden die buitendijks gelegen zijn." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/getijdengebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie ondersteunend waterdeel; Type slik en begroeide terreindelen; Type kwelder zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Getijdengebied.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Getijdengebied .

ibro:Greppel_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Greppel" ;
  rdfs:comment "Een ten behoeve van de waterbeheersing gegraven geul die al dan niet met water bedekt is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/greppel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMGEO 1.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMGEO 1.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie greppel/droge sloot zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:targetClass ibro:Greppel .

ibro:Grondkering.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Grondkering_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Grondkering" ;
  rdfs:comment "Voorziening bedoeld om grond te keren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/grondkering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Grondkering.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Grondkering .

ibro:Hectometerpunt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Hectometerpunt" ;
  rdfs:comment "Locatieaanduiding op regelmatige afstand langs de wegverbinding" ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/hectormeterpunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:targetClass ibro:Hectometerpunt .

ibro:Installatie.hoortBij_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "hoortBij" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object bijhoort." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Constructie ;
  sh:name "hoortBij" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:hoortBij .

ibro:Installatie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Installatie" ;
  rdfs:comment "Constructie die een technisch samenhangend systeem betreft dat een bepaald doel dient." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/installatie> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op installatie in IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie installatie en onderdelen van de bestaande populaties paal, kast en overig bouwwerk zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Installatie.hoortBij_shape ;
  sh:targetClass ibro:Installatie .

ibro:Kast.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Kast_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Kast" ;
  rdfs:comment "Constructie met een permanent karakter dat dient om iets in te bergen en te beschermen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kast> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Kast.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Kast .

ibro:KeringOfAfscheiding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "KeringOfAfscheiding" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een kering of een afscheiding." ;
  mim:alias "Kering of afscheiding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( ibro:Afscheiding_shape ibro:Kering_shape ) .

ibro:Kering_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Kering" ;
  rdfs:comment "Voorziening met een kerende functie." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie functioneel gebied type kering zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Een waterkerende en/of scheidende, kunstmatige of natuurlijke hoogte of hooggelegen gronden inclusief de daarin aanwezige waterkerende elementen." ;
  sh:targetClass ibro:Kering .

ibro:Kunstwerk.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-23" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Kunstwerk.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:Kunstwerk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Kunstwerk" ;
  rdfs:comment "Civiel-technische constructie voor de infrastructuur van wegen, water, spoorbanen, waterkeringen en/of leidingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kunstwerk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Kunstwerk uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:Kunstwerk.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Kunstwerk.naam_shape ;
  sh:targetClass ibro:Kunstwerk .

ibro:Kunstwerkdeel_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Kunstwerkdeel" ;
  rdfs:comment "Onderdeel van een civieltechnisch werk voor de infrastructuur van wegen, water, spoorbanen, waterkeringen en/of leidingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/kunstwerkdeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "BGT 1.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie overbruggingsdelen, Type overbruggingsdeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:targetClass ibro:Kunstwerkdeel .

ibro:Landhoofd.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Overbrugging ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Landhoofd_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Landhoofd" ;
  rdfs:comment "Ondersteuningsconstructie ter plaatse van een overgang van de aardebaan naar een kunstwerk." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/landhoofd> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Landhoofd.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Landhoofd .

ibro:LandschappelijkGebied.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:LandschappelijkGebied.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeLandschappelijkGebied_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:LandschappelijkGebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "LandschappelijkGebied" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die een fysisch-geografische samenhang vertoont." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/landschappelijk_gebied> ;
  mim:alias "Landschappelijk gebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Het landschappelijk gebied is al dan niet begroeid, bebouwd of bedekt door water of wegen, waarbij de typering leidend is." ;
  sh:property ibro:LandschappelijkGebied.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:LandschappelijkGebied.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:LandschappelijkGebied .

ibro:Lengte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Lengte" ;
  rdfs:comment "De afstandsmaat als integraal, d.w.z. de limiet van een oneindige som van afstanden tussen punten op een kromme." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:toelichting "Bijvoorbeeld de lengte van een kromme, de omtrek van een veelhoek als de lengte van de grens." ;
  sh:datatype xsd:decimal .

ibro:Lift.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Lift_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Lift" ;
  rdfs:comment "Installatie gericht op het verticaal vervoeren van personen en goederen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/lift> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Lift.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Lift .

ibro:LijnOfVlak_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "LijnOfVlak" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een lijn- of vlakgeometrie." ;
  mim:alias "Lijn of vlak" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] ) .

ibro:Luchtvaartzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Luchtvaartzone.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:Luchtvaartzone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeLuchtvaartzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Luchtvaartzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Luchtvaartzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor luchtvaart." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/luchtvaartzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type luchtvaartzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie (grootschalige) topografie." ;
  sh:property ibro:Luchtvaartzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Luchtvaartzone.naam_shape ;
  sh:property ibro:Luchtvaartzone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Luchtvaartzone .

ibro:Mast.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:MultiPuntOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Mast.indicatieOpenMast_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieOpenMast" ;
  rdfs:comment "Geeft aan of een mast al dan niet open is." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieOpenMast" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieOpenMast .

ibro:Mast.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeMast_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Mast_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Mast" ;
  rdfs:comment "Hoge draagconstructie voor een installatie of het transport van energie en elektromagnetische straling." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/mast> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier een samenvoeging van een subset van de bestaande populaties overig bouwwerk, kunstwerkdeel en mast zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Mast.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Mast.indicatieOpenMast_shape ;
  sh:property ibro:Mast.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Mast .

ibro:MultiPuntOfMultiVlak_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "MultiPuntOfMultiVlak" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een multipunt- of multivlakgeometrie." ;
  mim:alias "Multipunt of multivlak" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] ) .

ibro:Muur.heeftFunctie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftFunctie" ;
  rdfs:comment "Functie die dit object vervult." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "heeftFunctie" ;
  sh:node ibro:KeringOfAfscheiding_shape ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftFunctie .

ibro:Muur.indicatieValbescherming_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieValbescherming" ;
  rdfs:comment "Muur die al dan niet bedoeld is om vallen te voorkomen." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieValbescherming" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieValbescherming .

ibro:Muur.lijngeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "lijngeometrie" ;
  rdfs:comment "Lineaire geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "lijngeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:lijngeometrie .

ibro:Muur.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeMuur_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Muur.vlakgeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "vlakgeometrie" ;
  rdfs:comment "Vlakgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "vlakgeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:vlakgeometrie .

ibro:Muur_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Muur" ;
  rdfs:comment "Constructie die een relatief smal, rechtopstaand bouwwerk betreft." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/muur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie scheidingen, type muur en type kademuur, en kunstwerkdeel, type keermuur zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Muur.heeftFunctie_shape ;
  sh:property ibro:Muur.indicatieValbescherming_shape ;
  sh:property ibro:Muur.lijngeometrie_shape ;
  sh:property ibro:Muur.type_shape ;
  sh:property ibro:Muur.vlakgeometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Muur .

ibro:Netwerkeigenschap.netwerkverwijzing_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "netwerkverwijzing" ;
  rdfs:comment "Ruimtelijke verwijzing van de netwerkgerelateerde eigenschap." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Verbindingsverwijzing ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "netwerkverwijzing" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:netwerkverwijzing .

ibro:Netwerkeigenschap_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Netwerkeigenschap" ;
  rdfs:comment "Type dat verschijnselen voorstelt die zich op of langs een netwerkelement bevinden. Dit type verschaft algemene eigenschappen om netwerkgerelateerde verschijnselen (netwerkeigenschappen) te associëren met de netwerkelementen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/netwerkeigenschap> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Netwerkeigenschap.netwerkverwijzing_shape ;
  sh:targetClass ibro:Netwerkeigenschap .

ibro:Nummeraanduiding.huisletter_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "huisletter" ;
  rdfs:comment "Een huisletter is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende toevoeging aan een huisnummer in de vorm van een alfanumeriek teken." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "huisletter" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:huisletter .

ibro:Nummeraanduiding.huisnummer_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "huisnummer" ;
  rdfs:comment "Een huisnummer is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende nummering." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:integer ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "huisnummer" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:huisnummer .

ibro:Nummeraanduiding.huisnummertoevoeging_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "huisnummertoevoeging" ;
  rdfs:comment "Een huisnummertoevoeging is een door of namens het gemeentebestuur ten aanzien van een adresseerbaar object toegekende nadere toevoeging aan een huisnummer of een combinatie van huisnummer en huisletter." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "huisnummertoevoeging" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:huisnummertoevoeging .

ibro:Nummeraanduiding.ligtAan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtAan" ;
  rdfs:comment "Object waaraan dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:OpenbareRuimte ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtAan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtAan .

ibro:Nummeraanduiding.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Woonplaats ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Nummeraanduiding.postcode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "postcode" ;
  rdfs:comment "De postcode is een door PostNL vastgestelde code behorende bij een bepaalde combinatie van een straatnaam en een huisnummer." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Catalogus BAG 2018" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "postcode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:postcode .

ibro:Nummeraanduiding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Nummeraanduiding" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig toegekende aanduiding van een verblijfsobject of een benoemde plaats." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/nummeraanduiding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistraties adressen en gebouwen, Catalogus BAG 2018" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie zoals opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen." ;
  mim:toelichting "Nummeraanduiding maakt samen met woonplaats en openbare ruimte het officiële adres. Een nummeraanduiding is gelegen aan een openbare ruimte en heeft daartoe een verwijzing naar deze gerelateerde openbare ruimte." ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.huisletter_shape ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.huisnummer_shape ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.huisnummertoevoeging_shape ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.ligtAan_shape ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Nummeraanduiding.postcode_shape ;
  sh:targetClass ibro:Nummeraanduiding .

ibro:Object.domein_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "domein" ;
  rdfs:comment "Aanduiding van het domein waarbinnen de identificatie uniek is." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/domein> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Alleen de volgende karakters mogen in een waarde van het attribuut domein voorkomen: {'A' ... 'Z', 'a' ... 'z', '0' ... '9', '_', '-', ',', '.', '/', ':'}" ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "domein" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:domein ;
  sh:pattern "([a-z]|[A-Z]|[0-9]|\\_|\\-|\\,|\\.|\\:|\\/)+" .

ibro:Object.geregistreerdMet_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geregistreerdMet" ;
  rdfs:comment "Gegevens over de registratie van het object als informatieobject." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/registratiegegevens> ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class nen3610-2022:Registratie ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geregistreerdMet" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path nen3610-2022:geregistreerdMet .

ibro:Object.identificatie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "identificatie" ;
  rdfs:comment "Unieke identificatiecode van een informatieobject binnen de context van een registratie." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/identificatie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend true ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Alleen de volgende karakters mogen in een waarde van het attribuut identificatie voorkomen: {'A' ... 'Z', 'a' ... 'z', '0' ... '9', '_', '-', ',', '.', '/', ':'}" ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "identificatie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:identificatie ;
  sh:pattern "([a-z]|[A-Z]|[0-9]|\\_|\\-|\\,|\\.|\\:|\\/)+" .

ibro:Object_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Object" ;
  rdfs:comment "Een fenomeen in de werkelijkheid dat direct of indirect is geassocieerd met een locatie relatief ten opzichte van de aarde." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/object> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Object.domein_shape ;
  sh:property ibro:Object.geregistreerdMet_shape ;
  sh:property ibro:Object.identificatie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Object .

ibro:Oeverzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Oeverzone.indicatieNatuurvriendelijkeOever_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieNatuurvriendelijkeOever" ;
  rdfs:comment "Deze oeverzone is al dan niet een door de mens ingericht gebied langs oppervlaktewater waarbij de ontwikkeling van natuur, landschap en ecologie expliciet wordt gestimuleerd." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieNatuurvriendelijkeOever" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieNatuurvriendelijkeOever .

ibro:Oeverzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Oeverzone" ;
  rdfs:comment "Gebied op de grens van water en land waar het dynamisch samenspel van land en water plaatsvindt, lopend van waterpeil tot insteek." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oeverzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie ondersteunend waterdeel, type oever, slootkant zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het is niet de bedoeling om alle waterkanten verplicht te voorzien van een oeverzone. Het betreft het gedeelte van de oever dat bij het voorgeschreven waterpeil droog ligt." ;
  sh:property ibro:Oeverzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Oeverzone.indicatieNatuurvriendelijkeOever_shape ;
  sh:targetClass ibro:Oeverzone .

ibro:Omheining.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Omheining.heeftFunctie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftFunctie" ;
  rdfs:comment "Functie die dit object vervult." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Afscheiding ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "heeftFunctie" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftFunctie .

ibro:Omheining_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Omheining" ;
  rdfs:comment "Kunstmatige verticale constructie die bedoeld is om de toegang tot een gebied te weren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/omheining> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Omheining.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Omheining.heeftFunctie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Omheining .

ibro:OnbegroeideGrond.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OnbegroeideGrond_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OnbegroeideGrond" ;
  rdfs:comment "Oppervlakte die niet bedekt is met enige vorm van begroeiing, water, verharding, gebouwen of andere constructies." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/onbegroeide_grond> ;
  mim:alias "Onbegroeide grond" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier ten opzichte van de bestaande basisregistraties een nieuw objecttype, grotendeels het bestaande fysieke voorkomen type onverhard of zand van terreinen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Onbegroeide grond is bewust niet bedekt." ;
  sh:property ibro:OnbegroeideGrond.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:OnbegroeideGrond .

ibro:OnbepaaldTerrein.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OnbepaaldTerrein_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OnbepaaldTerrein" ;
  rdfs:comment "Fysiek begrensd en zichtbaar terrein dat bij een gebouw hoort, dat niet verder wordt gedetailleerd in andere reële objecten en dat bestaat uit een mengvorm van verharding, water, begroeiing en/of constructies." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/onbepaald_terrein> ;
  mim:alias "Onbepaald terrein" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie van erf in BGT" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie Erf zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "In plaats van onbepaald terrein kan ter plaatse ook de reële topografie worden ingewonnen (vrijwillig)." ;
  sh:property ibro:OnbepaaldTerrein.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:OnbepaaldTerrein .

ibro:Ondertunneling.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeOndertunneling_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Ondertunneling_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Ondertunneling" ;
  rdfs:comment "Ondergrondse of onder water gelegen verbinding tussen twee punten, aan beide einden voorzien van een open bakconstructie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/ondertunneling> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie tunneldelen zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie. En van kunstwerkdelen van Type duiker indien opgenomen in het IMGeo deel van de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "In een later stadium zullen registratieregels worden opgesteld waarin een nadere invulling wordt gegeven welke typeringen verplicht in de registratie worden opgenomen." ;
  sh:property ibro:Ondertunneling.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Ondertunneling .

ibro:OpenbareRuimte.alternatieveNaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "alternatieveNaam" ;
  rdfs:comment "Alternatieve benaming van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "alternatieveNaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:alternatieveNaam .

ibro:OpenbareRuimte.formeleNaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "formeleNaam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object zoals formeel benoemd." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "formeleNaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:formeleNaam .

ibro:OpenbareRuimte.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OpenbareRuimte.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Woonplaats ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:OpenbareRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OpenbareRuimte" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig aangewezen en van een naam voorziene buitenruimte die binnen één woonplaats is gelegen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/openbare_ruimte> ;
  mim:alias "Openbare ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "De populatie van openbare ruimten, zoals deze momenteel is opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen, wijzigt als gevolg van de inperking van het aantal typen objecten waaraan een formele benaming van een openbare ruimte kan worden gekoppeld." ;
  mim:toelichting "Openbare ruimten worden uitsluitend gekoppeld aan wegverbindingen en waterverbindingen door het bij deze verbindingen opnemen van een verwijzing naar de identificatiecode van de openbare ruimte waarbinnen deze verbinding is gelegen. De naamgeving van de andere objecttypen die momenteel nog van een formele openbare ruimte naam kunnen worden voorzien, wordt geregistreerd door het op vrijwillige basis bij deze objecttypen opnemen van een eigenschap “naam”. Het gaat daarbij om spoorverbindingen, kunstwerken, geografische gebieden en functionele gebieden. Door deze wijze van koppeling aan wegverbindingen en waterverbindingen worden openbare ruimten ook geometrisch vindbaar. Naam van een openbare ruimte wordt in de dagelijkse praktijk vaak straatnaam genoemd." ;
  sh:property ibro:OpenbareRuimte.alternatieveNaam_shape ;
  sh:property ibro:OpenbareRuimte.formeleNaam_shape ;
  sh:property ibro:OpenbareRuimte.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:OpenbareRuimte.ligtIn_shape ;
  sh:targetClass ibro:OpenbareRuimte .

ibro:Oplaadpunt.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Oplaadpunt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Oplaadpunt" ;
  rdfs:comment "Systeem voor opladen van elektrische auto's." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oplaadpunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Oplaadpunt.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Oplaadpunt .

ibro:Oppervlaktewater.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Oppervlaktewater_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Oppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Massa van water dat de bodem bedekt of in normale omstandigheden kan bedekken." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/oppervlaktewater> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Oppervlaktewater uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:Oppervlaktewater.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Oppervlaktewater .

ibro:Overbrugging.indicatieBeweegbaar_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieBeweegbaar" ;
  rdfs:comment "Deze overbrugging is al dan niet beweegbaar is (kan open en dicht)." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieBeweegbaar" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieBeweegbaar .

ibro:Overbrugging.subtype_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subtype" ;
  rdfs:comment "Subtypeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "subtype" ;
  sh:node ibro:SubtypeOverbrugging_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:subtype .

ibro:Overbrugging.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeOverbrugging_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Overbrugging_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Overbrugging" ;
  rdfs:comment "Kunstwerk dat een beweegbare of vaste verbinding tussen twee punten betreft, die door water, een weg of anderszins gescheiden zijn, bestaande uit een brugdek/-bak met landhoofden en veelal gesteund door pijlers." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/overbrugging> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:herkomstDefinitie "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie overbruggingsdelen; hoort bij Type overbrugging zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Overbrugging.indicatieBeweegbaar_shape ;
  sh:property ibro:Overbrugging.subtype_shape ;
  sh:property ibro:Overbrugging.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Overbrugging .

ibro:OverigWaterstaatkundigKunstwerk.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWaterstaatkundigKunstwerk_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:OverigWaterstaatkundigKunstwerk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OverigWaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "WaterstaatkundigKunstwerk niet zijnde een sluis." ;
  mim:alias "Overig waterstaatkundigKunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:OverigWaterstaatkundigKunstwerk.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:OverigWaterstaatkundigKunstwerk .

ibro:OverigeBegroeiing.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OverigeBegroeiing.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeOverigeBegroeiing_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:OverigeBegroeiing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OverigeBegroeiing" ;
  rdfs:comment "Begroeiing niet zijnde bos, boom of fruit- of kweekbomen." ;
  mim:alias "Overige begroeiing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:OverigeBegroeiing.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:OverigeBegroeiing.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:OverigeBegroeiing .

ibro:OverigeConstructie.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:PuntLijnOfVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OverigeConstructie.subtype_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subtype" ;
  rdfs:comment "Subtypeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "subtype" ;
  sh:node ibro:SubtypeOverigeConstructie_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:subtype .

ibro:OverigeConstructie.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeOverigeConstructie_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:OverigeConstructie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Constructie niet zijnde installatie, mast, muur, omheining, of scherm." ;
  mim:alias "Overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:OverigeConstructie.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:OverigeConstructie.subtype_shape ;
  sh:property ibro:OverigeConstructie.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:OverigeConstructie .

ibro:OverigeReliefzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:OverigeReliefzone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeOverigeReliefzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:OverigeReliefzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "OverigeReliefzone" ;
  rdfs:comment "Reliëfzone niet zijnde een steilrand." ;
  mim:alias "Overige reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:OverigeReliefzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:OverigeReliefzone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:OverigeReliefzone .

ibro:Pand.aardPand_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "aardPand" ;
  rdfs:comment "Fysieke verschijningsvorm van een pand." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "aardPand" ;
  sh:node ibro:AardPand_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:aardPand .

ibro:Pand.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Pand.indicatieOpenConstructie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieOpenConstructie" ;
  rdfs:comment "Indicatie dat het pand een open constructie heeft." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieOpenConstructie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieOpenConstructie .

ibro:Pand.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:Pand.oorspronkelijkBouwjaar_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "oorspronkelijkBouwjaar" ;
  rdfs:comment "Aanduiding van het jaar waarin een constructie oorspronkelijk als bouwkundig gereed is of zal worden opgeleverd." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:gYear ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "oorspronkelijkBouwjaar" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:oorspronkelijkBouwjaar .

ibro:Pand.subtype_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subtype" ;
  rdfs:comment "Subtypeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "subtype" ;
  sh:node ibro:SubtypePand_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:subtype .

ibro:Pand.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypePand_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:PandOfVerblijfsobject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "PandOfVerblijfsobject" ;
  rdfs:comment "Een pand of verblijfsobject." ;
  mim:alias "Pand of verblijfsobject" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  sh:xone ( ibro:Pand_shape ibro:Verblijfsobject_shape ) .

ibro:Pand_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Pand" ;
  rdfs:comment "Een bouwwerk, dat overdekt is en een geheel of grotendeels met wanden omsloten constructief zelfstandige eenheid vormt, bedoeld voor het in een afgeschermde omgeving onderbrengen van mensen, dieren of voorwerpen of voor de productie van goederen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pand> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op definitie “pand” in artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen en de INSPIRE richtlijn" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie """Het betreft hier de bestaande populatie panden en grotendeels de bestaande populatie open loodsen en overkappingen zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen en de basisregistratie grootschalige topografie. De bestaande definitie van het begrip pand is uitgebreid met een aantal elementen die zijn opgenomen in de INSPIRE richtlijn.

Tot de verzameling Panden horen ook afzonderlijk staande overdekkingen rustend op een constructie met kolommen met
één of meerdere open gevels, zoals loodsen, overkappingen, parkeergarages en uitkijktorens.

Tot de verzameling Panden behoren ook (in theorie) verplaatsbare objecten.

Tot de verzameling Panden behoren geen bouwwerken <5 m2 Bruto grondoppervlakte. Deze worden afgebakend als
Erfconstructies.""" ;
  mim:toelichting """Er is gekozen voor de naam Pand in plaats van de naam Gebouw zoals in de SOR. De BAG afbakeningscriteria blijven behouden. Dit om de BAG bijhouding niet te verstoren.
Een Pand bestaat uit minimaal 1 Panddeel (Type: basisconstructie).""" ;
  sh:property ibro:Pand.aardPand_shape ;
  sh:property ibro:Pand.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Pand.indicatieOpenConstructie_shape ;
  sh:property ibro:Pand.naam_shape ;
  sh:property ibro:Pand.oorspronkelijkBouwjaar_shape ;
  sh:property ibro:Pand.subtype_shape ;
  sh:property ibro:Pand.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Pand .

ibro:Panddeel.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Panddeel.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Pand ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Panddeel.oorspronkelijkBouwjaar_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "oorspronkelijkBouwjaar" ;
  rdfs:comment "Aanduiding van het jaar waarin een constructie oorspronkelijk als bouwkundig gereed is of zal worden opgeleverd." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:gYear ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "oorspronkelijkBouwjaar" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:oorspronkelijkBouwjaar .

ibro:Panddeel.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypePanddeel_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Panddeel_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Panddeel" ;
  rdfs:comment "Een Panddeel is een niet vrijstaand deel van (de constructie) van een Pand dat wordt onderscheiden omdat het op een ander moment onderdeel is geworden van dat Pand dan andere panddelen of omdat de aard van de bouwkundige constructie voldoet aan bepaalde criteria." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/panddeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie van gebouwinstallatie zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie, plus delen van panden die apart worden afgebakend omdat ze een later bouwjaar hebben. " ;
  mim:toelichting """Een Panddeel kan intern (inpandig) of extern (aan de buitenzijde van een Pand) zijn.
Interne Panddelen zijn later aangebouwde delen (afwijkend bouwjaar) of fysiek onderscheidend.
Een Pand kent altijd een verplicht Panddeel type Basisconstructie (zie bij Pand).""" ;
  sh:property ibro:Panddeel.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Panddeel.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:property ibro:Panddeel.oorspronkelijkBouwjaar_shape ;
  sh:property ibro:Panddeel.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Panddeel .

ibro:Pijler.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Overbrugging ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Pijler_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Pijler" ;
  rdfs:comment "Ondersteuningsconstructie van overbruggingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pijler> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Pijler.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Pijler .

ibro:Pomp.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Pomp_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Pomp" ;
  rdfs:comment "Technische inrichting om vloeistoffen en/of gassen te verplaatsen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pomp> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Als het een werkende pomp is, wordt deze als Pomp opgenomen; in andere gevallen (bv historische, niet-werkende pomp) als straatmeubilair zijnde kunstobject." ;
  sh:property ibro:Pomp.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Pomp .

ibro:PuntLijnOfVlak_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "PuntLijnOfVlak" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een punt-, lijn- of vlakgeometrie." ;
  mim:alias "Punt, lijn of vlak" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] ) .

ibro:PuntOfVlak_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "PuntOfVlak" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een punt- of vlakgeometrie." ;
  mim:alias "Punt of vlak" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] ) .

ibro:Pyloon.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Overbrugging ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Pyloon_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Pyloon" ;
  rdfs:comment "Boven de bovenbouw uitstekende draagconstructie voor tuien (kabels)." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/pyloon> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Pyloon.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Pyloon .

ibro:Recreatiezone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Recreatiezone.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:Recreatiezone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeRecreatiezone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Recreatiezone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Recreatiezone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor openlucht recreatie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/recreatiezone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMGeo 2.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier deels de bestaande populatie typen recreatie zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Recreatiezone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Recreatiezone.naam_shape ;
  sh:property ibro:Recreatiezone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Recreatiezone .

ibro:Reducering.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Reducering.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeReducering_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Reducering_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Reducering" ;
  rdfs:comment "Voorziening om bepaalde effecten van omgevingsfactoren te verminderen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/reducering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de functionele vertaling van de bestaande populatie scheiding type geluidscherm zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Reducering.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Reducering.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Reducering .

ibro:ReeelObject.status_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "status" ;
  sh:node ibro:StatusReeelObject_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:status .

ibro:ReeelObject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "ReeelObject" ;
  rdfs:comment "Geo-object dat zich geheel materieel manifesteert." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/reeel_object> ;
  mim:alias "Reëel object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Reëel object uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:ReeelObject.status_shape ;
  sh:targetClass ibro:ReeelObject .

ibro:RegistratieveRuimte.status_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "status" ;
  sh:node ibro:StatusRegistratieveRuimte_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:status .

ibro:RegistratieveRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "RegistratieveRuimte" ;
  rdfs:comment "Op basis van wet- of regelgeving afgebakende ruimte die als eenheid geldt van politiek-bestuurlijke verantwoordelijkheid of voor bedrijfsvoering." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/registratieve_ruimte> ;
  mim:alias "Registratieve ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:toelichting "Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Registratieve ruimte uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd." ;
  sh:property ibro:RegistratieveRuimte.status_shape ;
  sh:targetClass ibro:RegistratieveRuimte .

ibro:Reliefzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Reliefzone" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte die een hoogteverschil in het landschap aanduidt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/reliefzone> ;
  mim:alias "Reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:targetClass ibro:Reliefzone .

ibro:Rijrichting_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Rijrichting" ;
  rdfs:comment "De toegestane beweegrichting van de hoofdverkeersgebruiker op een weg/baan/strookverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/rijrichting> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:Rijrichting ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:Rijrichting .

ibro:Scherm.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Scherm.heeftFunctie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftFunctie" ;
  rdfs:comment "Functie die dit object vervult." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Reducering ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "heeftFunctie" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftFunctie .

ibro:Scherm_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Scherm" ;
  rdfs:comment "Lineaire constructie specifiek bedoeld om te reduceren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/scherm> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie scheidingen, Type geluidscherm zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Scherm.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Scherm.heeftFunctie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Scherm .

ibro:Schutkolk.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Sluis ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Schutkolk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Schutkolk" ;
  rdfs:comment "Deel van de sluis waarin de te schutten schepen afmeren en op een hoger of lager niveau worden gebracht." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/schutkolk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Schutkolk.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Schutkolk .

ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.offset_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "offset" ;
  rdfs:comment "Een verschuiving ten opzichte van de middellijngeometrie van de verbinding, indien van toepassing. Een positieve offset is een verschuiving naar rechts in de richting van de verbinding, een negatieve offset is een verschuiving naar links." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "offset" ;
  sh:node ibro:Lengte_shape ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:offset .

ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.totPositie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "totPositie" ;
  rdfs:comment "De eindpositie van de verbinding, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van de verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "totPositie" ;
  sh:node ibro:Lengte_shape ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:totPositie .

ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.vanafPositie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "vanafPositie" ;
  rdfs:comment "De startpositie van de verbinding, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "vanafPositie" ;
  sh:node ibro:Lengte_shape ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:vanafPositie .

ibro:SimpeleLineaireVerwijzing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SimpeleLineaireVerwijzing" ;
  rdfs:comment "Een netwerkverwijzing die beperkt is tot een deel van een verbinding. Het deel is het deel van de verbinding tussen 'vanaf positie' en 'tot positie' met een eventuele 'offset'." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/simpele_lineaire_verwijzing> ;
  mim:alias "Simpele lineaire verwijzing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.offset_shape ;
  sh:property ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.totPositie_shape ;
  sh:property ibro:SimpeleLineaireVerwijzing.vanafPositie_shape ;
  sh:targetClass ibro:SimpeleLineaireVerwijzing .

ibro:SimpelePuntverwijzing.offset_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "offset" ;
  rdfs:comment "Een verschuiving ten opzichte van de middellijngeometrie van de verbinding, indien van toepassing. Een positieve offset is een verschuiving naar rechts in de richting van de verbinding, een negatieve offset is een verschuiving naar links." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "offset" ;
  sh:node ibro:Lengte_shape ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:offset .

ibro:SimpelePuntverwijzing.opPositie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "opPositie" ;
  rdfs:comment "Positie van het punt, uitgedrukt als de afstand vanaf het begin van de verbinding langs diens curvegeometrie." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model " ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "opPositie" ;
  sh:node ibro:Lengte_shape ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:opPositie .

ibro:SimpelePuntverwijzing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SimpelePuntverwijzing" ;
  rdfs:comment "Een netwerkreferentie die beperkt is tot een punt op een verbinding. Het punt is de locatie op het netwerkelement op de positie 'op positie' langs het netwerk, met een eventuele offset." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/simpele_puntverwijzing> ;
  mim:alias "Simpele puntverwijzing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:SimpelePuntverwijzing.offset_shape ;
  sh:property ibro:SimpelePuntverwijzing.opPositie_shape ;
  sh:targetClass ibro:SimpelePuntverwijzing .

ibro:Sirene.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Sirene_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Sirene" ;
  rdfs:comment "Installatie welke geluiden van variabele toonhoogte kan voortbrengen om de bevolking te waarschuwen voor gevaarlijke situaties." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sirene> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Sirene.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Sirene .

ibro:Sloof.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Overbrugging ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Sloof_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Sloof" ;
  rdfs:comment "Deel van de pijler voor de overdracht van krachten naar de ondergrond of de fundering." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sloof> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Sloof.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Sloof .

ibro:Sluis_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Sluis" ;
  rdfs:comment "Kunstmatige, afsluitbare waterkering die een scheepvaartverbinding tussen twee wateren met verschillende waterpeilen mogelijk maakt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sluis> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:targetClass ibro:Sluis .

ibro:Sluisdeur.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Sluis ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Sluisdeur_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Sluisdeur" ;
  rdfs:comment "Beweegbare deur die wordt toegepast bij (hoog)waterkeringen en sluizen om het niveauverschil aan beide zijden in stand te houden." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/sluisdeur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Sluisdeur.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:targetClass ibro:Sluisdeur .

ibro:Spoorverbinding.eindknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindknoop" ;
  rdfs:comment "De eindknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Spoorwegknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:eindknoop .

ibro:Spoorverbinding.startknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "startknoop" ;
  rdfs:comment "De startknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Spoorwegknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "startknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:startknoop .

ibro:Spoorverbinding.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeSpoorverbinding_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Spoorverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Spoorverbinding" ;
  rdfs:comment "Spoorverkeerruimte die de verkeerskundige inrichting van een spoor tussen twee knopen betreft." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Gebaseerd op conceptueel model netwerken" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Spoorverbinding.eindknoop_shape ;
  sh:property ibro:Spoorverbinding.startknoop_shape ;
  sh:property ibro:Spoorverbinding.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Spoorverbinding .

ibro:Spoorwegknoop.inkomendeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "inkomendeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop binnenkomen." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Spoorverbinding ;
  sh:name "inkomendeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:inkomendeVerbinding .

ibro:Spoorwegknoop.uitgaandeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "uitgaandeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop verlaten." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Spoorverbinding ;
  sh:name "uitgaandeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:uitgaandeVerbinding .

ibro:Spoorwegknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Spoorwegknoop" ;
  rdfs:comment "Spoorverkeerruimte die een begin-, eind- of keuzepunt voor de spoorgebruiker is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorwegknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Gebaseerd op conceptueel model netwerken." ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Spoorwegknoop.inkomendeVerbinding_shape ;
  sh:property ibro:Spoorwegknoop.uitgaandeVerbinding_shape ;
  sh:targetClass ibro:Spoorwegknoop .

ibro:Spoorzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Spoorzone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeSpoorzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Spoorzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Spoorzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor spoorwegen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/spoorzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type spoorzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Spoorzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Spoorzone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Spoorzone .

ibro:StatusFunctioneleRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "StatusFunctioneleRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een functionele ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status functionele ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/statussen_van_functionele_ruimten"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:StatusFunctioneleRuimte .

ibro:StatusGeografischeRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "StatusGeografischeRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een geografische ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status geografische ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/statussen_van_geografische_ruimten"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:StatusGeografischeRuimte .

ibro:StatusReeelObject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "StatusReeelObject" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een reëel object zich bevindt." ;
  mim:alias "Status reëel object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/statussen_van_reele_objecten"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:StatusReeelObject .

ibro:StatusRegistratie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "StatusRegistratie" ;
  rdfs:comment "De status van de registratie." ;
  mim:alias "Status registratie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:toelichting "Objectregistraties met status 'Afgevoerd' zijn alleen vindbaar via de tijdlijn registratie." ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:StatusRegistratie ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:StatusRegistratie .

ibro:StatusRegistratieveRuimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "StatusRegistratieveRuimte" ;
  rdfs:comment "Fase van ontwikkeling waarin een registratieve ruimte zich bevindt." ;
  mim:alias "Status registratieve ruimte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/statussen_van_registratieve_ruimten"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:StatusRegistratieveRuimte .

ibro:Steilrand.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Steilrand_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Steilrand" ;
  rdfs:comment "Abrupte scheiding tussen een hooggelegen en laaggelegen gebied in het landschap, al dan niet begroeid, gevormd door diverse geologische en antropogene processen zoals riviererosie, afzettingen, vergraving en bodembewegingen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/steilrand> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Steilrand.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Steilrand .

ibro:Streek.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Streek_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Streek" ;
  rdfs:comment "Geografische ruimte met een culturele samenhang die vanuit de historie of in de volksmond bekend staat onder een bepaalde naam." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/streek> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Gebaseerd op Basisregistratie Topografie: Catalogus en Productspecificaties (versie 1.2.0.1)" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Streek.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Streek .

ibro:Strookknoop.inkomendeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "inkomendeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop binnenkomen." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Strookverbinding ;
  sh:name "inkomendeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:inkomendeVerbinding .

ibro:Strookknoop.uitgaandeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "uitgaandeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop verlaten." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Strookverbinding ;
  sh:name "uitgaandeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:uitgaandeVerbinding .

ibro:Strookknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Strookknoop" ;
  rdfs:comment "Transportknoop die een begin- of eindpunt is van een strookverbinding." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/strookknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Strookknoop.inkomendeVerbinding_shape ;
  sh:property ibro:Strookknoop.uitgaandeVerbinding_shape ;
  sh:targetClass ibro:Strookknoop .

ibro:Strookverbinding.eindknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindknoop" ;
  rdfs:comment "De eindknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Strookknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:eindknoop .

ibro:Strookverbinding.isOnderdeelVan_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "isOnderdeelVan" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object onderdeel van uit maakt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Baanverbinding ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "isOnderdeelVan" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:isOnderdeelVan .

ibro:Strookverbinding.startknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "startknoop" ;
  rdfs:comment "De startknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Strookknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "startknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:startknoop .

ibro:Strookverbinding.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeStrookverbinding_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Strookverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Strookverbinding" ;
  rdfs:comment "Door doorgetrokken of onderbroken strepen gemarkeerd gedeelte van de baan." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/strook> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Strookverbinding.eindknoop_shape ;
  sh:property ibro:Strookverbinding.isOnderdeelVan_shape ;
  sh:property ibro:Strookverbinding.startknoop_shape ;
  sh:property ibro:Strookverbinding.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Strookverbinding .

ibro:Subbuurt.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Subbuurt.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Buurt ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Subbuurt.subbuurtcode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subbuurtcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een subbuurt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "subbuurtcode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:subbuurtcode .

ibro:Subbuurt.subbuurtnaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subbuurtnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een subbuurt is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "subbuurtnaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:subbuurtnaam .

ibro:Subbuurt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Subbuurt" ;
  rdfs:comment "Een subbuurt is, zo mogelijk, een samenhangend sociaal geheel, omsloten door natuurlijke grenzen (zoals brede wegen en waterlopen). Samen vormen zij een Buurt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/subbuurt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Subbuurt.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurt.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurt.subbuurtcode_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurt.subbuurtnaam_shape ;
  sh:targetClass ibro:Subbuurt .

ibro:Subbuurtdeel.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Subbuurtdeel.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Subbuurt ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Subbuurtdeel.subbuurtdeelcode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subbuurtdeelcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een subbuurtdeel." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "subbuurtdeelcode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:subbuurtdeelcode .

ibro:Subbuurtdeel.subbuurtdeelnaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "subbuurtdeelnaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een subbuurtdeel is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "subbuurtdeelnaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:subbuurtdeelnaam .

ibro:Subbuurtdeel_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Subbuurtdeel" ;
  rdfs:comment "Subbuurtdeel ontstaat als subbuurten te groot zijn voor technisch en administratief beheer. Een subbuurtdeel is, zo mogelijk, een samenhangend sociaal geheel, omsloten door natuurlijke grenzen (zoals brede wegen en waterlopen). Samen vormen zij een Subbuurt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/subbuurtdeel> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:herkomstDefinitie "Handboek Territoriale Indeling Rotterdam v8.0" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Subbuurtdeel.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurtdeel.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurtdeel.subbuurtdeelcode_shape ;
  sh:property ibro:Subbuurtdeel.subbuurtdeelnaam_shape ;
  sh:targetClass ibro:Subbuurtdeel .

ibro:SubtypeGebruikzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SubtypeGebruikzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikzone." ;
  mim:alias "Subtype gebruikzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/subtypen_gebruikzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:SubtypeGebruikzone .

ibro:SubtypeOverbrugging_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SubtypeOverbrugging" ;
  rdfs:comment "Subategorisering van een overbrugging." ;
  mim:alias "Subtype overbrugging" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/subtypen_overbrugging"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:SubtypeOverbrugging .

ibro:SubtypeOverigeConstructie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SubtypeOverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Subategorisering van een overige constructie." ;
  mim:alias "Subtype overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/subtypen_overige_constructie"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:SubtypeOverigeConstructie .

ibro:SubtypePand_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "SubtypePand" ;
  rdfs:comment "Subcategorisering van een pand op basis van het constructief beoogde gebruik." ;
  mim:alias "Subtype pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/subtypen_pand"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:SubtypePand .

ibro:Toegangspunt.gebruiksaard_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "gebruiksaard" ;
  rdfs:comment "Aard van gebruik van een toegangsdeur." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "gebruiksaard" ;
  sh:node ibro:GebruiksaardToegangpunt_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:gebruiksaard .

ibro:Toegangspunt.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Toegangspunt.hoortBij_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "hoortBij" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object bijhoort." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "hoortBij" ;
  sh:node ibro:PandOfVerblijfsobject_shape ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:hoortBij .

ibro:Toegangspunt.toegangssoort_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "toegangssoort" ;
  rdfs:comment "Plaats waarvan een toegangsdeur toegang geeft." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "toegangssoort" ;
  sh:node ibro:Toegangssoort_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:toegangssoort .

ibro:Toegangspunt_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Toegangspunt" ;
  rdfs:comment "Een voorziening die vanaf de openbare weg, een erf of een gedeelde verkeersruimte toegang geeft tot een object." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/toegangspunt> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Toegangspunt.gebruiksaard_shape ;
  sh:property ibro:Toegangspunt.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Toegangspunt.hoortBij_shape ;
  sh:property ibro:Toegangspunt.toegangssoort_shape ;
  sh:targetClass ibro:Toegangspunt .

ibro:Toegangssoort_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Toegangssoort" ;
  rdfs:comment "Plaats waarvan een toegangspunt toegang geeft." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:Toegangssoort ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:Toegangssoort .

ibro:Transformator.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Transformator_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Transformator" ;
  rdfs:comment "Installatie voor het transformeren van elektrische wisselspanning van hoge naar lage spanning en andersom." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transformator> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMBOR" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Transformator.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Transformator .

ibro:Transportknoop.puntgeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "puntgeometrie" ;
  rdfs:comment "Puntgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "puntgeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:puntgeometrie .

ibro:Transportknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Transportknoop" ;
  rdfs:comment "Transportruimte die een begin-, eind- of keuzepunt voor de gebruiker is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Transportknoop.puntgeometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Transportknoop .

ibro:Transportruimte.hyperverbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "hyperverbinding" ;
  rdfs:comment "Een relatie vanuit een netwerk naar een functionele ruimte waarmee functionele samenhang bestaat." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Conceptueel model netwerken - Ministerie van Infrastructuur enWaterstaat" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:FunctioneleRuimte ;
  sh:name "hyperverbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:hyperverbinding .

ibro:Transportruimte.ligtOp_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtOp" ;
  rdfs:comment "Object waar dit object op ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:ReeelObject ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtOp" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtOp .

ibro:Transportruimte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Transportruimte" ;
  rdfs:comment "Natuurlijke of aangelegde transportlijnen of verbindingen met knooppunten waarlangs stromen zich kunnen verplaatsen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportruimte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Transportruimte.hyperverbinding_shape ;
  sh:property ibro:Transportruimte.ligtOp_shape ;
  sh:targetClass ibro:Transportruimte .

ibro:Transportverbinding.krommegeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "krommegeometrie" ;
  rdfs:comment "Krommegeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "krommegeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:krommegeometrie .

ibro:Transportverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Transportverbinding" ;
  rdfs:comment "Transportruimte die twee knopen met elkaar verbindt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/transportverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Transportverbinding.krommegeometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Transportverbinding .

ibro:TypeBaanverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeBaanverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een baanverbinding." ;
  mim:alias "Type baanverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_baanverbinding"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeBaanverbinding .

ibro:TypeBebouwingskern_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeBebouwingskern" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een bebouwingskern." ;
  mim:alias "Type bebouwingskern" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_bebouwingskern"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeBebouwingskern .

ibro:TypeBos_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeBos" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een bos." ;
  mim:alias "Type bos" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_bos"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeBos .

ibro:TypeComplex_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeComplex" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een complex." ;
  mim:alias "Type complex" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_complex"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeComplex .

ibro:TypeFruitOfKweekbomen_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeFruitOfKweekbomen" ;
  rdfs:comment "Categorisering van fruit- of kweekbomen." ;
  mim:alias "Type fruit- of kweekbomen" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/fruit-_en_kweekbomen"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeFruitOfKweekbomen .

ibro:TypeFunctiezone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeFunctiezone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een functiezone." ;
  mim:alias "Type functiezone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_functiezone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeFunctiezone .

ibro:TypeGebruikszoneOppervlaktewater_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeGebruikszoneOppervlaktewater" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikszone oppervlaktewater." ;
  mim:alias "Type gebruikszone oppervlaktewater" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_gebruikszone_oppervlaktewater"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeGebruikszoneOppervlaktewater .

ibro:TypeGebruikzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeGebruikzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een gebruikzone." ;
  mim:alias "Type gebruikzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_gebruikzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeGebruikzone .

ibro:TypeGetijdengebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeGetijdengebied" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een getijdengebied." ;
  mim:alias "Type getijdengebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_getijdengebied"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeGetijdengebied .

ibro:TypeLandschappelijkGebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeLandschappelijkGebied" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een landschappelijk gebied." ;
  mim:alias "Type landschappelijk gebied" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_landschappelijk_gebied"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeLandschappelijkGebied .

ibro:TypeLuchtvaartzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeLuchtvaartzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een luchtvaartzone." ;
  mim:alias "Type luchtvaartzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_luchtvaartzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeLuchtvaartzone .

ibro:TypeMast_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeMast" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een mast." ;
  mim:alias "Type mast" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_mast"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeMast .

ibro:TypeMuur_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeMuur" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een muur." ;
  mim:alias "Type muur" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_muur"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeMuur .

ibro:TypeOndertunneling_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeOndertunneling" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een ondertunneling." ;
  mim:alias "Type ondertunneling" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_ondertunneling"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeOndertunneling .

ibro:TypeOverbrugging_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeOverbrugging" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overbrugging." ;
  mim:alias "Type overbrugging" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_overbrugging"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeOverbrugging .

ibro:TypeOverigeBegroeiing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeOverigeBegroeiing" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige begroeiing." ;
  mim:alias "Type overige begroeiing" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_begroeiing"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeOverigeBegroeiing .

ibro:TypeOverigeConstructie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeOverigeConstructie" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige constructie." ;
  mim:alias "Type overige constructie" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_overige_constructie"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeOverigeConstructie .

ibro:TypeOverigeReliefzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeOverigeReliefzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een overige reliëfzone." ;
  mim:alias "Type overige reliëfzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_overige_reliefzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeOverigeReliefzone .

ibro:TypePand_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypePand" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een pand op basis van het constructief beoogde gebruik." ;
  mim:alias "Type pand" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_pand"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypePand .

ibro:TypePanddeel_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypePanddeel" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een panddeel." ;
  mim:alias "Type panddeel" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_panddeel"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypePanddeel .

ibro:TypeRecreatiezone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeRecreatiezone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een recreatiezone." ;
  mim:alias "Type recreatiezone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_recreatiezone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeRecreatiezone .

ibro:TypeReducering_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeReducering" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een reducering." ;
  mim:alias "Type reducering" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_reducering"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeReducering .

ibro:TypeSpoorverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeSpoorverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een spoorverbinding." ;
  mim:alias "Type spoorverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_spoorverbinding"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeSpoorverbinding .

ibro:TypeSpoorzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeSpoorzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een spoorzone." ;
  mim:alias "Type spoorzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_spoorzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeSpoorzone .

ibro:TypeStrookverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeStrookverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een strookverbinding." ;
  mim:alias "Type strookverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_strookverbinding"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeStrookverbinding .

ibro:TypeTePlaatsenObject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeTePlaatsenObject" ;
  rdfs:comment "Objecttypes waarvan plaatsing op een benoemde plaats bestemd kan worden." ;
  mim:alias "Type te plaatsen object" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_te_plaatsen_object"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeTePlaatsenObject .

ibro:TypeVerharding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeVerharding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een verharding." ;
  mim:alias "Type verharding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_verharding"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeVerharding .

ibro:TypeVerkeerskundigFunctioneleZone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeVerkeerskundigFunctioneleZone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een verkeerskundig functionele zone." ;
  mim:alias "Type verkeerskundig functionele zone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_verkeerskundig_functionele_zone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeVerkeerskundigFunctioneleZone .

ibro:TypeWatergang_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWatergang" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een watergang." ;
  mim:alias "Type watergang" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_watergang"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWatergang .

ibro:TypeWaterstaatkundigKunstwerk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een waterstaatundig kunstwerk." ;
  mim:alias "Type waterstaatkundigKunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_waterstaatkundig_kunstwerk"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWaterstaatkundigKunstwerk .

ibro:TypeWatervlakte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWatervlakte" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een watervlakte." ;
  mim:alias "Type watervlakte" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_watervlakte"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWatervlakte .

ibro:TypeWegknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWegknoop" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegknoop." ;
  mim:alias "Type wegknoop" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_wegknoop"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWegknoop .

ibro:TypeWegverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWegverbinding" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegverbinding." ;
  mim:alias "Type wegverbinding" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_wegverbinding"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWegverbinding .

ibro:TypeWegzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "TypeWegzone" ;
  rdfs:comment "Categorisering van een wegzone." ;
  mim:alias "Type wegzone" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:locatie "https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/collectie/typen_wegzone"^^xsd:anyURI ;
  sh:targetClass ibro:TypeWegzone .

ibro:Verbindingsrichting_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Verbindingsrichting" ;
  rdfs:comment "De richtingen van de verbinding waarop de verwijzing van toepassing is." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verbindingsrichting> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  sh:property [
    sh:path skos:inScheme ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:hasValue ibro:Verbindingsrichting ;
    sh:path rdf:type ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:notation ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path rdfs:label ;
  ] ;
  sh:property [
    sh:path skos:definition ;
  ] ;
  sh:targetClass ibro:Verbindingsrichting .

ibro:Verbindingsverwijzing.betreftRichting_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "betreftRichting" ;
  rdfs:comment "De richtingen van de gegeneraliseerde link waarop de verwijzing van toepassing is." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "betreftRichting" ;
  sh:node ibro:Verbindingsrichting_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:betreftRichting .

ibro:Verbindingsverwijzing.netwerkelement_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "netwerkelement" ;
  rdfs:comment "Het netwerkelement waarnaar verwezen wordt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Transportverbinding ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "netwerkelement" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:netwerkelement .

ibro:Verbindingsverwijzing_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Verbindingsverwijzing" ;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar een verbinding in een netwerk." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verbindingsverwijzing> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Verbindingsverwijzing.betreftRichting_shape ;
  sh:property ibro:Verbindingsverwijzing.netwerkelement_shape ;
  sh:targetClass ibro:Verbindingsverwijzing .

ibro:Verblijfsobject.gebruiksoppervlakte_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "gebruiksoppervlakte" ;
  rdfs:comment "Gebruiksoppervlakte van een verblijfsobject." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:integer ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "gebruiksoppervlakte" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:gebruiksoppervlakte .

ibro:Verblijfsobject.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:PuntOfVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Verblijfsobject.omvat_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "omvat" ;
  rdfs:comment "Object dat wordt omvat door dit object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Gebruikzone ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "omvat" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:omvat .

ibro:Verblijfsobject.overlaptMet_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "overlaptMet" ;
  rdfs:comment "Object dat dit object overlapt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Functiezone ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "overlaptMet" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:overlaptMet .

ibro:Verblijfsobject_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Verblijfsobject" ;
  rdfs:comment "Een clustering van gebruikzones die samen een zelfstandige gebruikseenheid vormen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verblijfsobject> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Verblijfsobject.gebruiksoppervlakte_shape ;
  sh:property ibro:Verblijfsobject.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Verblijfsobject.omvat_shape ;
  sh:property ibro:Verblijfsobject.overlaptMet_shape ;
  sh:targetClass ibro:Verblijfsobject .

ibro:Verharding.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Verharding.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeVerharding_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Verharding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Verharding" ;
  rdfs:comment "Een door egaliseren, verstevigen en/of verruwen voor het beoogde gebruik geschikt gemaakt oppervlak, bestaande uit in een of meer lagen over een bodem of onderliggende constructie aangelegd materiaal." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verharding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier een selectie van de bestaande populatie fysieke voorkomen van wegdelen, ondersteunende wegdelen en onbegroeide terreindelen zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting """Dit objecttype is gelijk aan het objecttype Verharding uit NEN 3610, maar is opgenomen als specialisatie daarvan omdat er specifieke kenmerken voor zijn gedefinieerd.
Een verhardingsvlak bestaat uit één Type verharding. Het gaat hierbij over het Type verharding waarmee het vlak overwegend is bedekt.""" ;
  sh:property ibro:Verharding.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Verharding.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Verharding .

ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeVerkeerskundigFunctioneleZone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "VerkeerskundigFunctioneleZone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die een verkeerskundige functie kent." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verkeerskundige_functionele_zone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier deels de bestaande populaties van de verschillende typeringen zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.naam_shape ;
  sh:property ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:VerkeerskundigFunctioneleZone .

ibro:Verlichtingsarmatuur.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Verlichtingsarmatuur_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Verlichtingsarmatuur" ;
  rdfs:comment "Installatie bedoeld voor verlichten van de openbare ruimte." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/verlichtingsarmatuur> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Verlichtingsarmatuur.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Verlichtingsarmatuur .

ibro:VlakOfMultiVlak_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "VlakOfMultiVlak" ;
  rdfs:comment "Keuze uit een vlak- of multivlakgeometrie." ;
  mim:alias "Vlak of multivlak" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  sh:xone ( [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] [
    sh:node [
      sh:property [
        sh:datatype geo:wktLiteral ;
        sh:maxCount 1 ;
        sh:minCount 1 ;
        sh:path geo:asWKT ;
      ] ;
    ] ;
  ] ) .

ibro:Waterbergingsgebied.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Waterbergingsgebied_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Waterbergingsgebied" ;
  rdfs:comment "Gebied, niet zijnde een oppervlaktewaterlichaam of onderdeel daarvan, dat dient ter verruiming van de bergingscapaciteit van een of meer watersystemen." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterbergingsgebied> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "Waterwet" ;
  mim:herkomstDefinitie "Waterwet" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:toelichting "Een wadi is een voorbeeld van een waterbergingsgebied." ;
  sh:property ibro:Waterbergingsgebied.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Waterbergingsgebied .

ibro:Watergang.indicatiePrimair_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatiePrimair" ;
  rdfs:comment "Dit object is al dan niet een hoofdverbinding in het watersysteem." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatiePrimair" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatiePrimair .

ibro:Watergang.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWatergang_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Watergang_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Watergang" ;
  rdfs:comment "Langgerekte verlaging in het aardoppervlak van natuurlijke of kunstmatige oorsprong die permanent of periodiek water bevat." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/watergang> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "AQUO lex" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie waterloop zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het betreft hier enkel het aanwezige water bij het voorgeschreven waterpeil. Het bij dit waterpeil droog liggende gedeelte van de oever valt niet binnen de afbakening van dit object." ;
  sh:property ibro:Watergang.indicatiePrimair_shape ;
  sh:property ibro:Watergang.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Watergang .

ibro:Waterkering.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Waterkering_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Waterkering" ;
  rdfs:comment "Voorziening bedoeld om water te keren." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterkering> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Waterkering.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Waterkering .

ibro:WaterstaatkundigKunstwerk.heeftFunctie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftFunctie" ;
  rdfs:comment "Functie die dit object vervult." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Kering ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "heeftFunctie" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftFunctie .

ibro:WaterstaatkundigKunstwerk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "WaterstaatkundigKunstwerk" ;
  rdfs:comment "Kunstwerk voor de beheersing van het oppervlaktewater en alles wat daarin voorkomt." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/waterstaatkundig_kunstwerk> ;
  mim:alias "Waterstaatkundig kunstwerk" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie kunstwerkdeel zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "De kerende functie kan worden vastgelegd middels de functionele ruimte kering van het type water." ;
  sh:property ibro:WaterstaatkundigKunstwerk.heeftFunctie_shape ;
  sh:targetClass ibro:WaterstaatkundigKunstwerk .

ibro:Watervlakte.indicatiePrimair_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatiePrimair" ;
  rdfs:comment "Dit object is al dan niet een hoofdverbinding in het watersysteem." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatiePrimair" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatiePrimair .

ibro:Watervlakte.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWatervlakte_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Watervlakte_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Watervlakte" ;
  rdfs:comment "Een niet langgerekte verlaging in het aardoppervlak van natuurlijke of kunstmatige oorsprong, die permanent of periodiek water bevat." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/watervlakte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "gebaseerd op Aquo-standaard" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier grotendeels de bestaande populatie watervlakte en zee zoals deze is opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  mim:toelichting "Het betreft hier enkel het aanwezige water bij het voorgeschreven waterpeil. Het bij dit waterpeil droog liggende gedeelte van de oever valt niet binnen de afbakening van dit object." ;
  sh:property ibro:Watervlakte.indicatiePrimair_shape ;
  sh:property ibro:Watervlakte.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Watervlakte .

ibro:Wegknoop.heeftOpenbareRuimte_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftOpenbareRuimte" ;
  rdfs:comment "De openbare ruimte dit object heeft." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:OpenbareRuimte ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "heeftOpenbareRuimte" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftOpenbareRuimte .

ibro:Wegknoop.inkomendeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "inkomendeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop binnenkomen." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wegverbinding ;
  sh:name "inkomendeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:inkomendeVerbinding .

ibro:Wegknoop.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWegknoop_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Wegknoop.uitgaandeVerbinding_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "uitgaandeVerbinding" ;
  rdfs:comment "De verbindingen die de knoop verlaten." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar true ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wegverbinding ;
  sh:name "uitgaandeVerbinding" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:uitgaandeVerbinding .

ibro:Wegknoop.vlakgeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "vlakgeometrie" ;
  rdfs:comment "Vlakgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "vlakgeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:vlakgeometrie .

ibro:Wegknoop_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Wegknoop" ;
  rdfs:comment "Wegverkeerruimte die een begin-, eind- of keuzepunt is voor de weggebruiker/voertuig." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegknoop> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Wegknoop.heeftOpenbareRuimte_shape ;
  sh:property ibro:Wegknoop.inkomendeVerbinding_shape ;
  sh:property ibro:Wegknoop.type_shape ;
  sh:property ibro:Wegknoop.uitgaandeVerbinding_shape ;
  sh:property ibro:Wegknoop.vlakgeometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Wegknoop .

ibro:Wegverbinding.eindknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindknoop" ;
  rdfs:comment "De eindknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wegknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:eindknoop .

ibro:Wegverbinding.heeftOpenbareRuimte_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "heeftOpenbareRuimte" ;
  rdfs:comment "De openbare ruimte dit object heeft." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:OpenbareRuimte ;
  sh:name "heeftOpenbareRuimte" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:heeftOpenbareRuimte .

ibro:Wegverbinding.indicatieOpenbareWeg_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieOpenbareWeg" ;
  rdfs:comment "Deze wegverbinding is al dan niet een openbare weg." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieOpenbareWeg" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieOpenbareWeg .

ibro:Wegverbinding.routenummer_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "routenummer" ;
  rdfs:comment "Routenummer die over de wegverbinding loopt. Er zijn meerdere routenummers op een wegverbinding mogelijk." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "routenummer" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:routenummer .

ibro:Wegverbinding.startknoop_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "startknoop" ;
  rdfs:comment "De startknoop van de verbinding." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:herkomstDefinitie "D2.10.1 INSPIRE Data Specifications – Base Models – Generic Network Model" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Wegknoop ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "startknoop" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:startknoop .

ibro:Wegverbinding.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWegverbinding_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Wegverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Wegverbinding" ;
  rdfs:comment "Een (onverharde/verharde) voorziening die bedoeld is voor het afwikkelen van het verkeer." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegverbinding_-_wegverkeerruimte> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.eindknoop_shape ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.heeftOpenbareRuimte_shape ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.indicatieOpenbareWeg_shape ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.routenummer_shape ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.startknoop_shape ;
  sh:property ibro:Wegverbinding.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Wegverbinding .

ibro:Wegverkeerruimteverbinding.rijrichting_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "rijrichting" ;
  rdfs:comment "De toegestane beweegrichting van de hoofdverkeersgebruiker op een weg/baan/strookverbinding." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "rijrichting" ;
  sh:node ibro:Rijrichting_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:rijrichting .

ibro:Wegverkeerruimteverbinding.vlakgeometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "vlakgeometrie" ;
  rdfs:comment "Vlakgeometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "vlakgeometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:vlakgeometrie .

ibro:Wegverkeerruimteverbinding_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Wegverkeerruimteverbinding" ;
  rdfs:comment "Transportverbinding ten behoeve van wegverkeer." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegverkeerruimteverbinding> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:property ibro:Wegverkeerruimteverbinding.rijrichting_shape ;
  sh:property ibro:Wegverkeerruimteverbinding.vlakgeometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Wegverkeerruimteverbinding .

ibro:Wegzone.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Wegzone.type_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "type" ;
  rdfs:comment "Typeclassificatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "type" ;
  sh:node ibro:TypeWegzone_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:type .

ibro:Wegzone_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Wegzone" ;
  rdfs:comment "Functionele ruimte die in gebruik is voor weginrichting." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wegzone> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populaties van de verschillende type wegzones zoals deze zijn opgenomen in de basisregistratie grootschalige topografie." ;
  sh:property ibro:Wegzone.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Wegzone.type_shape ;
  sh:targetClass ibro:Wegzone .

ibro:Wijk.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Wijk.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Gemeentegebied ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Wijk.wijkcode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "wijkcode" ;
  rdfs:comment "Codering van een wijk zoals deze door het CBS wordt gebruikt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "wijkcode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:wijkcode .

ibro:Wijk.wijknaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "wijknaam" ;
  rdfs:comment "Naam die aan een wijk is toegekend in een daartoe strekkend formeel gemeentelijk besluit." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "wijknaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:wijknaam .

ibro:Wijk_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Wijk" ;
  rdfs:comment "Aaneengesloten gedeelte van het grondgebied van een gemeente, waarvan de grenzen zo veel mogelijk zijn gebaseerd op sociaalgeografische kenmerken." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/wijk> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "GFO Basisgegevens" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Wijken zijn op dit moment nog geen onderdeel van een basisregistratie. Wel hebben alle gemeenten (in overleg met het CBS) wijken vastgesteld. Deze zijn landelijk opgenomen in de WBI (wijk- en buurtindeling) die momenteel wordt beheerd door het CBS. Door de opname van wijken in de objectenregistratie ontstaat een formele vastlegging van wijken." ;
  mim:toelichting "Een wijk valt altijd volledig binnen een gemeente. De geometrie van alle wijken moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Wijken mogen niet overlappen." ;
  sh:property ibro:Wijk.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Wijk.ligtIn_shape ;
  sh:property ibro:Wijk.wijkcode_shape ;
  sh:property ibro:Wijk.wijknaam_shape ;
  sh:targetClass ibro:Wijk .

ibro:Windturbine.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node [
    sh:property [
      sh:datatype geo:wktLiteral ;
      sh:maxCount 1 ;
      sh:minCount 1 ;
      sh:path geo:asWKT ;
    ] ;
  ] ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Windturbine_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Windturbine" ;
  rdfs:comment "Turbine waarin winddruk omgezet wordt in mechanische energie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/windturbine> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Windturbine.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Windturbine .

ibro:Woonplaats.alternatieveNaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "alternatieveNaam" ;
  rdfs:comment "Alternatieve benaming van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "alternatieveNaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:alternatieveNaam .

ibro:Woonplaats.formeleNaam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "formeleNaam" ;
  rdfs:comment "Naam van een object zoals formeel benoemd." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "formeleNaam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:formeleNaam .

ibro:Woonplaats.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:VlakOfMultiVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Woonplaats.ligtIn_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "ligtIn" ;
  rdfs:comment "Object waarin dit object ligt." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Gemeentegebied ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "ligtIn" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path ibro:ligtIn .

ibro:Woonplaats_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Woonplaats" ;
  rdfs:comment "Door het bevoegde gemeentelijke orgaan als zodanig aangewezen en van een naam voorzien gedeelte van het grondgebied van de gemeente." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/woonplaats> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Artikel 1 Wet basisregistratie adressen en gebouwen" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  mim:populatie "Het betreft hier de bestaande populatie zoals opgenomen in de basisregistratie adressen en gebouwen." ;
  mim:toelichting "Een woonplaats valt altijd volledig binnen een gemeente. De geometrie van alle woonplaatsen moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Woonplaatsen mogen niet overlappen." ;
  sh:property ibro:Woonplaats.alternatieveNaam_shape ;
  sh:property ibro:Woonplaats.formeleNaam_shape ;
  sh:property ibro:Woonplaats.geometrie_shape ;
  sh:property ibro:Woonplaats.ligtIn_shape ;
  sh:targetClass ibro:Woonplaats .

ibro:Zonnepanelen.geometrie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "geometrie" ;
  rdfs:comment "Geometrische representatie van een object." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid true ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie true ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie true ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie true ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "geometrie" ;
  sh:node ibro:PuntOfVlak_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:geometrie .

ibro:Zonnepanelen_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Zonnepanelen" ;
  rdfs:comment "Installatie om zonne-energie om te zetten in energie." ;
  dct:subject <https://definities.geostandaarden.nl/ibro/id/begrip/zonnepanelen> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property ibro:Zonnepanelen.geometrie_shape ;
  sh:targetClass ibro:Zonnepanelen .

nen3610-2022:Registratie.beginGeldigheid_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "beginGeldigheid" ;
  rdfs:comment "Start van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/begin_geldigheid> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:date ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "beginGeldigheid" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:beginGeldigheid .

nen3610-2022:Registratie.eindGeldigheid_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindGeldigheid" ;
  rdfs:comment "Eind van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog geldig." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/eind_geldigheid> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:date ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindGeldigheid" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:eindGeldigheid .

nen3610-2022:Registratie.eindRegistratie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "eindRegistratie" ;
  rdfs:comment "Eind van de periode dat deze versie van het informatieobject actueel is in de registratie. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog actueel." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/eind_registratie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:dateTime ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "eindRegistratie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:eindRegistratie .

nen3610-2022:Registratie.indicatieObjectGeconstateerd_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "indicatieObjectGeconstateerd" ;
  rdfs:comment "Een aanduiding waarmee kan worden aangegeven dat het object in de registratie is opgenomen als gevolg van een feitelijke constatering, zonder dat er op het moment van opname sprake was van een regulier brondocument voor deze opname." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "Grondslagen Basis Registratie Adressen versie 4.0BAG" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:boolean ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "indicatieObjectGeconstateerd" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:indicatieObjectGeconstateerd .

nen3610-2022:Registratie.primaireBron_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "primaireBron" ;
  rdfs:comment "Een primaire bron voor een object is een entiteit op basis waarvan de totstandkoming van het object direct gebaseerd is." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class ibro:Bronentiteit ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "primaireBron" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path prov:hadPrimarySource .

nen3610-2022:Registratie.status_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "status" ;
  rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een object zich bevindt." ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "EMSO" ;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "status" ;
  sh:node ibro:StatusRegistratie_shape ;
  sh:nodeKind sh:BlankNodeOrIRI ;
  sh:path ibro:status .

nen3610-2022:Registratie.tijdstipRegistratie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "tijdstipRegistratie" ;
  rdfs:comment "Tijdsaanduiding van het moment waarop deze versie van het informatieobject is opgenomen in de registratie." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/tijdstip_registratie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:dateTime ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "tijdstipRegistratie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:tijdstipRegistratie .

nen3610-2022:Registratie.verantwoordelijkePartij_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "verantwoordelijkePartij" ;
  rdfs:comment "Een verantwoordelijke partij is een actor die verantwoordelijk is voor het object." ;
  mim:aggregatietype "Geen" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "IMIBRO" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:class prov:Agent ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "verantwoordelijkePartij" ;
  sh:nodeKind sh:IRI ;
  sh:path prov:wasAttributedTo .

nen3610-2022:Registratie.versie_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "versie" ;
  rdfs:comment "Versieaanduiding van een informatieobject." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/versie> ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  mim:patroon "Waarde van attribuut versie mag maximaal 50 karakters bevatten." ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "versie" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path nen3610-2022:versie .

nen3610-2022:Registratie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Registratie" ;
  rdfs:comment "Vastlegging van een versie van een set gegevens." ;
  dct:subject <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/objectregistratie%20> ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:herkomstDefinitie "NEN 3610:2022 nl" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.beginGeldigheid_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.eindGeldigheid_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.eindRegistratie_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.indicatieObjectGeconstateerd_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.primaireBron_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.status_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.tijdstipRegistratie_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.verantwoordelijkePartij_shape ;
  sh:property nen3610-2022:Registratie.versie_shape ;
  sh:targetClass nen3610-2022:Registratie .

prov:Agent_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Actor" ;
  rdfs:comment "Een actor is een entiteit die verantwoordelijk is voor het plaatsvinden van een activiteit, het bestaan van een entiteit, of voor de activiteit van een andere actor." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:targetClass prov:Agent .

prov:Organization_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Organisatie" ;
  rdfs:comment "Een organisatie is een actor in de vorm van een sociaal of legaal samenwerkingsverband." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "PROV" ;
  mim:indicatieAbstractObject true ;
  sh:targetClass prov:Organization .

tooiont:Overheidsorganisatie.naam_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "naam" ;
  rdfs:comment "De voorkeursnaam van de organisatie" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "naam" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path ibro:naam .

tooiont:Overheidsorganisatie.officieleNaamInclSoort_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "officieleNaamInclSoort" ;
  rdfs:comment "De officiële naam van de organisatie met soortaanduiding, bijvoorbeeld 'gemeente 's-Gravenhage'" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:name "officieleNaamInclSoort" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path tooiont:officieleNaamInclSoort .

tooiont:Overheidsorganisatie.organisatiecode_shape a sh:PropertyShape ;
  rdfs:label "organisatiecode" ;
  rdfs:comment "De organisatiecode" ;
  mim:authentiek "Overig" ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:heeftTijdlijnGeldigheid false ;
  mim:heeftTijdlijnRegistratie false ;
  mim:herkomst "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:identificerend false ;
  mim:indicatieAfleidbaar false ;
  mim:indicatieFormeleHistorie false ;
  mim:indicatieMaterieleHistorie false ;
  mim:mogelijkGeenWaarde false ;
  sh:datatype xsd:string ;
  sh:maxCount 1 ;
  sh:minCount 1 ;
  sh:name "organisatiecode" ;
  sh:nodeKind sh:Literal ;
  sh:path tooiont:organisatiecode .

tooiont:Overheidsorganisatie_shape a sh:NodeShape ;
  rdfs:label "Overheidsorganisatie" ;
  rdfs:comment "Een organisatie die namens de overheid taken uitvoert en onder het gezag en toezicht van de overheid valt." ;
  mim:datumOpname "2025-09-09" ;
  mim:herkomst "IMIBRO" ;
  mim:herkomstDefinitie "TOOI - Ontologie 1.6.2" ;
  mim:indicatieAbstractObject false ;
  sh:property tooiont:Overheidsorganisatie.naam_shape ;
  sh:property tooiont:Overheidsorganisatie.officieleNaamInclSoort_shape ;
  sh:property tooiont:Overheidsorganisatie.organisatiecode_shape ;
  sh:targetClass tooiont:Overheidsorganisatie .
